{
  "details": {
    "sorce_table_name": "9000",
    "table_name": "9000",
    "name": "פרי גני - משנה תורה",
    "type": "OT",
    "pro": "1",
    "version": "1",
    "ListBooks_Author": "הרב אברהם הניג",
	"biography": "שאלות מפורטות על סדר משנה תורה הלכות שמיטה ויובל. השאלות מתאפיינות בסגנון מפורט, והתשובות מציינות מקורות מגוונים בספרות הראשונים ואחרוני זמננו.",
    "comonA1": "",
    "comonA2": "פרק ",
    "comonA3": "הלכה "
  },
  "contain": {
    "שמיטה ויובל": {
      "א": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מהי מצוות שביתת הארץ בשביעית?",
            "answer": "כתב הרמב\"ם הכא דהמצוה היא על הארץ שתשבות ולא על הבעלים, ומי שעובד עובר בעשה ולא הבעלים, ומן התורה יכול לזרוע ע\"י גוי ואין בזה אלא איסור דרבנן – חזו\"א שביעית סימן י\"ז סקכ\"ה, ודעת התוס' רבנו אלחנן ותוספות רי\"ד בע\"ז דף ט\"ו ע\"ב שגם ע\"י גוי יש איסור דאורייתא על הבעלים, שהם מצווים על שביתת שדותיהם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם איסור המלאכה בשביעית הוא כמו בשבת? ",
            "answer": "לכאורה נראה דלא דמי, דקיימל\"ן דאוקמי אילנא מותר בשביעית, ופירש רש\"י בע\"ז דף נ' ע\"ב דמלאכה שהיא עבודת קרקע אסר רחמנא והני לאו מלאכת קרקע נינהו דאוקמי אילנא בעלמא הוא ואין משביחו לאילן אלא מעמידו בכמות שהוא, ואפילו לדעה שיש איסור על הבעלים בשביעית לא דמי לשבת, דשם האיסור שהאדם יעשה מעשה ובשביעית האיסור הוא על הבעלים או על כל אדם שלא למנוע את שביתת הקרקע. ובאוקמי שרי דאין מניעה של שביתת הקרקע דהוא שומר על הקיים, ובשבת אף אוקמי יהא  אסור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם נשים חייבות במצוות שביתת הארץ דהיא מצות עשה שהזמן גרמא? ",
            "answer": "כתב במנ\"ח מצוה קי\"ב דגם נשים חייבות בעשה זו, מפני דכשיש לא תעשה גם העשה שעמה חמיר ונשים חייבות בה, וכן עבדים ושפחות חייבים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "העושה מלאכה מעבודת הארץ או האילנות בשביעית? ",
            "answer": "כתב הרמב\"ם דביטל מצוות עשה, ועבר על לא תעשה שנאמר \"שדך לא תזרע וכרמך לא תזמור\"."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "העושה מלאכה בשינוי בשביעית? ",
            "answer": "כתב בדרך אמונה בציון ההלכה אות י\"א בשם מו\"ח שליט\"א דבשביעית חייב אף אם עשה בשינוי, דלא בעינן מלאכת מחשבת כמו בשבת, ואם עשה שינוי בחרישה עצמה כתבו בתוס' מו\"ק דף ד' דלאו מלאכה היא, אבל שינוי כלאחר יד כגון החורש ע\"י ספסל דבשבת הוי שינוי, ובשביעית הוי דאורייתא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "הזורע בשביעית בבית? ",
            "answer": "בירושלמי ערלה פ\"א סוף ה\"ב מסופק אם הזורע תחת גג חייב בשביעית, ודוקא באופן שהבית מפריע לגידולו, אבל אם עשה בית לטובת גידולו, כגון בחממות, ודאי נוהג בו שביעית, לדעת פאת השולחן סימן כ\"ב סק\"א יש להקל לספק הירושלמי שאין בזה איסור אף דרבנן, ובחזו\"א כתב שאין דבריו מוכרעין, ורק בעציץ שאינו נקוב העומד תחת תקרת הבית המיקל יש לו על מי לסמוך, דהוי ס\"ס שמא לא גזרו בשביעית על עציץ שאינו נקוב, ושמא בבית אין נוהג שביעית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם נוהג שביעית בשדה הפקר? ",
            "answer": "כתוב בתוספתא שביעית פ\"ז ה\"ב דשביעית נוהג בשדה הפקר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "בעל דירה בבית משותף והשכנים עושים בגינה מלאכות דאורייתא? ",
            "answer": "כתב בד\"א אם אי אפשר למונעם, צריך להפקיר בפני שלשה דוקא, את חלקו בגינה המשותפת, ואם הדירה רשומה על שם האשה גם היא צריכה להפקיר, ואם עושים מלאכות דרבנן, יש מקילין שאין צריך להפקיר. ואם מחייבים אותו לשלם הוצאות הטיפול ואם לא ישלם יעמידוהו למשפט, מותר לשלם, וראוי לציין בפני ועד הבית שמשלם עבור נקיון ועבודות המותרות ולא עבור עבודות האסורות."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "על איזה מלאכות לוקה מן התורה? ",
            "answer": "כתב הרמב\"ם דרק על הזריעה או הזמירה, ועל הקצירה או על הבצירה לוקה, וכתב בד\"א דאיסור דאורייתא יש בחרישה מהלכה למשה מסיני, וכן נטיעה אסור מן התורה, ושאר דברים אסורים רק מדרבנן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "הזורע בשביעית ולא השריש? ",
            "answer": "כתב בד\"א דחייב אף שלא השריש, ובכל שהוא, וכן המחפה את הזרעים בכלל זורע ולוקה, והזורע בלא חיפרי חייב, וכתב דהחזו\"א חשש לזרוק גרעיני פירות למקום שיכול להשתרש באדמה ולצמוח, והיה ברז שיצא מביתו וסופו יצא לחוץ במקום שצמחו צמחים מעצמן, וציוה בשביעית לפנותו למקום שאין צומח."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "השוטף את הבית והמים זורמים לגינה? ",
            "answer": "כתב בשם מו\"ח שליט\"א דאם המים ללא חומרי ניקוי, יש להקפיד שלא יזרמו המים לגינה, אף שאין מתכוין לכך, וגם אין להפעיל מזגן אם עי\"ז יטפטפו מימיו במקום שיש בו צמחים, באופן שאסור להשקותם. ובחוט שני כתב דבמזגן מותר כיון דמוכח ממעשיו שאין מתכוין לאיסור, אבל בשוטף הרצפה או נוטל ידיו בגינה אסור אע\"פ שאינו מתכון להשקות, דלא מוכח ממעשיו שאין מתכון להשקאה, וכדאיתא לקמן סעי' י\"ז."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "החורש והזורע במכונה או ע\"י בהמה? ",
            "answer": "חייב משום חורש ומשום זורע, חזו\"א שביעית סימן כ\"ה סקל\"ח, ואפילו אם רק מוליך הבהמה לתלמיה ולא נוגע במחרשה חייב, וכן המכוין המכונה שתלך לפי תלמי השדה חייב – שם סימן כ\"ז סק\"א."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "הזורע להתלמד או לבדוק הקרקע ודעתו לעוקרו? ",
            "answer": "כתב בחזו\"א שם סימן כ' סק\"ה דחייב אפילו דעתו לעוקרו קודם שעשה פרי."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהי זמירה והאם היא מדאורייתא בכל האילנות? ",
            "answer": "כתב בחזו\"א שם סימן כ\"א סקט\"ו בשם רש\"י במו\"ק ג' א', דדוקא החותך ענפים יבשים כדי שעי\"ז יצמח יותר טוב ולא ענפים לחים, וצ\"ע בזה, וכתב דזמירה מדאורייתא אינו אלא בגפן ולא בשאר אילנות, ודעת התוי\"ט פ\"ד דשביעית מ\"ד דהוי דאורייתא בכל האילנות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מה הטעם לחלק בין זמירת גפן לזמירת שאר אילנות? ",
            "answer": "כתב בד\"א דאינו דומה זמירת שאר אילנות לזמירת גפן מצד טיב עבודתו וסוג עבודה אחר הוא, כדמוכח ברמב\"ם הכא ה\"ה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם קצירה ובצירה בכל האילנות הוי דאורייתא? ",
            "answer": "כתב בחזו\"א שם סימן כ\"א סקט\"ו דהוי דאורייתא בכל האילנות, ואם תולש וקוטף ביד לעבודת האילן לא הוי דאורייתא, דהוי תולדה ואסור רק מדרבנן – מנ\"ח מצוה שכ\"ח."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מהם האבות והתולדות בשביעית? ",
            "answer": "כתב הרמב\"ם דהאבות מן התורה שתים זריעה וקצירה, והתולדות מן התורה הם שתים הכתובים בתורה זמירה שהיא תולדת זורע, ובצירה שהיא תולדת קצירה, ולוקים עליהם ושאר התולדות הם מדרבנן בשביעית, ונטיעה אסורה מק\"ו של זמירה, ואין לוקים עליה, דאין עונשין מן הדין – חזו\"א סימן י\"ז סק\"כ, וחרישה אסור מדאורייתא מהלכה למשה מסיני."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מה החילוק בין חופר לחורש? ",
            "answer": "כתב בד\"א דחופר הוא במקום אחד, וחורש בכל הקרקע או בחלק מהקרקע, וחפירה אינה אסורה אלא מדרבנן כמו שכתב הרמב\"ם לקמן ס\"ז שעודרין תחת הגפנים דהיא תולדת חורש, ואסור להברות האילן ורק לאוקמי התירו דלאו מלאכת קרקע הוא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "החופר לצורך בור? ",
            "answer": "מותר אף מדרבנן, וכן החופר לצוד את האישות והעכברים שרי, ואינו אסור אלא חפירה שהיא לצורך הקרקע."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו ללקט עשבים מע\"ג הזבל? ",
            "answer": "כתוב בתוספתא שביעית פ\"ב הי\"א דאסור ללקט עשבים מע\"ג הזבל, דנראה כמתקן לצורך השדה, אבל מלקטין ממנו קישושות גסים, דניכר דלקש הוא צריך, דנותנים על הזבל קש או תבן כדי שירבה, ונותנים עליו מים כדי שיסרח ועודרין אותו כדי שיתפח – ד\"א."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו להבריך ולהרכיב? ",
            "answer": "מבריך היינו שנותן ענף מחובר בארץ, ומוציאו במקום אחר, ויוצא ממנו אילן אחר, ואסור, ומרכיב דהיינו שלוקח ענף מעץ זה ומדביקו בעץ זה וכגון באתרוג דידוע שעץ רגיש הוא ולכן מרכיבו בעץ חזק מאותה משפחה של פרי הדר, וכן אסור להדביק או להרכיב אילן סרק."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו לשפוך לתוך עץ משקה שיעשה פרי? ",
            "answer": "כתב בחזו\"א שם סימן י\"ט סק\"כ דכל הרכבה אסורה ואפילו הרכבה ששופכין לתוך העץ משקה שיעשו פירות, אסור בשביעית, וכ\"ש הרכבת עץ זכר בנקבה שיתן פירות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם מותר להעמיד כוורת דבורים בפרדס בשביעית? ",
            "answer": "כיון שהדבורים מעבירים את האבקה מעץ לעץ אסור להעמיד כוורת, ללא ראיה שמותר – חוט שני."
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו לנטוע אילן סרק לגדר? ",
            "answer": "כתב הרמב\"ם דאסור, וכתב בד\"א אפילו ע\"י גוי, ואפילו נוטעו לגדר, ואפילו נועצו בארץ ולא איכפת ליה בהשרשתו אסור, כיון דעושה דרך השרשה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם אוקמי אילנא הוא היתר משום פסידא או משום שאין כאן עבודה? ",
            "answer": "ונ\"מ בדבר שיש בו גם אוקמי וגם אברויי, דאם נאמר שהתירו משום פסידא, אז אפילו שיהיה גם אברויי יהא מותר, אבל אם ההיתר הוא משום שאין כאן עבודה, והתורה לא אסרה רק אברויי, אם כן אוקמי וגם אברויי ואפילו ספק אברויי יהא אסור, וברש\"י ע\"ז דף נ' ע\"ב כתב שאוקמי זה לא עבודת קרקע דלא משביחו לאילן אלא מעמידו בכמות שהוא, וכן הוא דעת תלמיד ר\"י מפריס במו\"ק דף ג', והרמב\"ם מודה דאוקמי מותר כבסעיף ז', ובסעיף ט', ובסעיף י\"ט, ובסעיף כ\"ב, ואוקמי ואברויי אסור, וכן אם עיקרו לאוקמי ויש בו גם אברויי פסק הרמב\"ם כדעת רבי בירושלמי פ\"ב ה\"ג דאסור – באור הלכה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו ההיתר משום פסידא? ",
            "answer": "איתא בריש מו\"ק במשנה דמשקין בית השלחין בשביעית, ולדעת רבא שם ע\"ב התירו רק במקום פסידא מפני שהתולדות בשביעית הם מדרבנן ובמקום פסידא לא גזרו חוץ מזמירה ובצירה, שהם מדאורייתא, והיתר זה לא שייך להיתר של אוקמי אילנא, דלדעת רש\"י הותר אף בג' מלאכות דאורייתא אם יהיה אופן שיהא רק לאוקמי ולא לאברויי כיון שאין זה עבודה, ובהיתר של פסידא בעינן הפסד מרובה כדי להתיר, ואילו באוקמי לא בעינן הפסד מרובה, ובחזו\"א כתב דהיתר משום פסידא זה רק עבור תועלת כל הציבור ואין היתר בזה לתועלת לאדם יחיד, ולאוקמי אילנא שרי אף ליחיד, ונחלקו הראשונים אם היתר פסידא הוא רק בהשקאה או גם בשאר התולדות שהן מדרבנן, ובחזו\"א שביעית סימן י\"א סקי\"ז כתב כיון שהוא תרי דרבנן דשביעית בזה\"ז דרבנן וגם התולדות דרבנן, נקטינן להקל, ולכן במקום שיפסדו רוב הפירות יש לסמוך להקל בזה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו לעשון תחת האילן כדי להמית התולעים? ",
            "answer": "כתב הרמב\"ם דאסור, ולכאורה יש כאן רק משום אוקמי אילנא ואמאי אסור? וכתב בחזו\"א שם סימן י\"ז. סקי\"ט דלא כל אוקמי אילנא התירו, דהכא מחזי טפי כעבודה ואסרו, אבל מותר ליטול התולעת ביד או בכלי."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "הסך את הנטיעות בדבר שיש בו זוהמא כדי שהעופות לא יאכלו אותו? ",
            "answer": "כתב הרמב\"ם דמכים אותו מכת מרדות, ולכאורה הוי רק אוקמי אילנא, וכתב בחזו\"א שם דגזרו אטו זיהום שהוא לאברויי אילנא, ולדעת רש\"י והרא\"ש מותר כיון דהוי אוקמי אילנא – ד\"א סקמ\"ב, ובשעה\"צ אות ע\"ה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו לסוך הפגים שימהרו להתבשל? ",
            "answer": "כתב הרמב\"ם דאסור לסוך הפגים, ולא ינקב אותם שיכנסו בהם הגשמים וימהרו להתבשל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם מותר לקשור הענפים של הנטיעות שיעלו במישור? ",
            "answer": "כתב הרמב\"ם דאסור, וצ\"ל דהוי אוקמי ואברויי, דגם משביח האילן ע\"י זה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו לפסג האילנות? ",
            "answer": "היינו כשהאילן רך מאד ויראים שמא ישבר, סומכין אותו על קרש, וכתב הרמב\"ם דאסור לפסג האילנות, וקשה דהוי אוקמי אילנא וצריך להתיר, ותירץ בחזו\"א דהכא מחזי טפי כעבודה ואסרו, וכדלעיל בעישון תחת האילן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "כמה תולדות אסורים בשביעית? ",
            "answer": "כתב בחזו\"א סימן י\"ז סקי\"ט דמצינו בגמ' כ\"ב תולדות אסורין בשביעית – זיבול, עידור, מיבלין, מפסקין, מאבקין, מעשנין, מסקלין, מזרדין, מפסלים, מזהמים, כורכים, קוטמים, עושים בתים, משקין, סכין, מנקבים, ניכוש, כיסוח, פיסוג, קישקוש, גיזום, וכל כיוצ\"ב."
          }
        ],
        "ו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו לשרוף קוצים בחצרו או בשדהו? ",
            "answer": "אם מכון לתועלת תיקון השדה אסור, ואם שורף כדי שלא יבואו נחשים ושאר מזיקים מותר – חזו\"א סימן י\"ט סק\"כ."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "הרוצה ללמד את הפרה לחרוש בשביעית? ",
            "answer": "אסור  ללמד הפרה לחרוש אפילו בשדה חבירו, אמנם מותר ללמדה לחרוש בחול הגס, שאין דרך לחרוש ולזרוע שם, והכל יודעים שהוא רק מלמדה לחרוש."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "הזורע כדי לבדוק את הזרעים אם הם מצמיחים ועוקרן קודם שיעשו פרי? ",
            "answer": "כתב הרמב\"ם דאסור לבדוק הזרעים בעציץ מלא עפר ואין חילוק בין נקוב ללא נקוב, אבל בודקים בעציץ מלא גללים, אבל לא בגללים בלא עציץ ודוקא בזבל הגס שאין דרך לזרוע שם. ויודעים שאין עושה אלא לבדוק הזרעים, אבל בזבל הדק הוא בכלל עפר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "הזורע בעציץ שאינו נקוב בבית? ומהו שיעור הנקוב? ",
            "answer": "הירושלמי ערלה פ\"א סוף ב\"ב מסופק אם הזורע תחת גג חייב שביעית, ודוקא באופן שמפריע לגידולו ולאפוקי חממות דודאי אסור, ודעת פאת השולחן סימן כ\"ב סק\"א דיש להקל בספק הירושלמי שאף איסור דרבנן ליכא, וכתב בחזו\"א דאין דבריו מוכרעין והמיקל בעציץ שאינו נקוב ועומד תחת תקרת הבית יש לו על מי לסמוך, ואפילו יש לו נקב קטן להוציא מים, לא חשיב נקב, ובלבד שלא יהא כשרש קטן והוא פחות מכזית, ומו\"ח כתב דפחות ממילימטר חשוב כאינו נקוב, ויותר מזה חשוב נקוב, ופלסטיק חשוב כנקוב, ואם מנהג אבותינו לאסור, אין להתיר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "נופות היוצאים חוץ לעציץ? ",
            "answer": "כתב בחזו\"א סימן כ\"ב סק\"א דיש להיזהר שלא יצאו הנופות חוץ לעציץ שאז דינו כמחובר, ואם יצאו הנופות צריך לקרץ אותם מדין ספיחים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "זרע קודם שביעית תחת התקרה, ורוצה להסיר התקרה בשביעית? ",
            "answer": "אסור להסיר התקרה, דהוי תולדה דזורע, ועוד כשמסיר התקרה נמצא שעשה איסור למפרע, דהרי כזורע ע\"מ להסיר וזו זריעה גמורה – ד\"א."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "המותח אהל עראי בשדה כדי לזרוע תחתיו בשביעית? ",
            "answer": "כתב בד\"א שאין אהל עראי מבטל שם שדה כלל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "עציץ המחזיק מ' סאה? ",
            "answer": "דינו כקרקע ולא כעציץ – שעה\"צ אות ק\"י בשם החזו\"א."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "עציץ נקוב שנקבו בארץ ונופו בחו\"ל או להיפך? ",
            "answer": "כתב בחזו\"א סימן כ' סק\"ט דהכל הולך אחר הנוף לענין שביעית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "עציץ שנשתל בשביעית באיסור? ",
            "answer": "אסור לקנותו, ואף לא לקבלו במתנה ד\"א."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "השורה זרעים בשביעית כדי לזרועם במוצאי שביעית? ",
            "answer": "כתב הרמב\"ם דמותר, שאין זה עבודת קרקע, ובשבת הוי תולדת זורע."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו האלויי ודינו? ",
            "answer": "מיני ירקות שדרכן לצמוח בראש הגג מאליהן, וכתב הרמב\"ם דמותר לקיימן, אע\"ג דכל הספיחים מצוה לעוקרם כדלקמן פ\"ד סי\"ח, אמנם אסור להשקות אותן אפילו כשהם כבית השלחין, כיון שאסורים משום ספיחים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "נפלה מפולת על בצלים בעליה? ",
            "answer": "לדעת הגר\"א לא נוהג בה שביעית כיון שאינו רוצה בהשרשתה, ורק אם היו בארץ היה נוהג בהם שביעית גם בכהאי גונא, ולדעת הרא\"ש הוי זריעה ונוהג בה שביעית, ורק בטומן שאינו רוצה בהשרשה, לא נוהג בה שביעית אם השרישו."
          }
        ],
        "ז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "אילן המשיר פירותיו מהו לצובעו בסיקרא? ",
            "answer": "כתב הרמב\"ם דמותר לצבוע את האילן בסיקרא, והוא צבע אדום כדי שיראו האנשים ויבקשו עליו רחמים שלא ישיר פירותיו, דהוי ליה אוקמי אילנא ושרי."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "אילן שאינו עושה פירות מהו לתלות עליו תוכין? ",
            "answer": "איתא בירושלמי פ\"ד ה\"ד אין תולין תוכין בתאנה, שמביא יחור תאנה וכותב שטר ותולה בתאנה שאינה מצמיחה, ואסור לעשות כן מפני שהוי ליה עבודה להשבחה, ואברויי הוא אע\"פ שנעשה בדרך סגולית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "אילן שמשיר פירותיו מהו לטוענו באבנים? ",
            "answer": "כתב הרמב\"ם דמותר לטעון אותו באבנים, שיכחיש כוחו ולא ישיר פירותיו, דהוי ליה אוקמי אילנא ולא אברויי."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "איזה עידור התירו תחת הגפן והזיתים? ",
            "answer": "כתב הרמב\"ם שאם הוא להברות האילן אסור, ואם הוא לסתום הפצימין, שסותם בקעים היינו של אילן או שהשורשים מגולים וצריך לכסותם שלא ייבש האילן, והוי ליה אוקמי אילנא, דאין משביחו לאילן רק מעמידו בכמות שהוא וה\"ה. שאר האילנות דשרי, ודוקא במעדר אבל בחרישה אסור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו לצוד התנשמת והחולדה שמפסידים בשדה האילן? ",
            "answer": "מותר לצודן כדרכו, שחופר גומא ומכניס בה מצודה – פאת השולחן ממו\"ק דף ו' ע\"ב."
          }
        ],
        "ח": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מדוע התירו להשקות בית השלחין בשביעית? ושדה האילן? ",
            "answer": "השקאה היא תולדת זורע, ואסורה רק מדרבנן והתירו במקום פסידא בשדה זרע בבית השלחין שלא די לה במי גשמים כמו שדה בעל, אלא צריך להשקותה תמיד דאם לא כן מתקלקלת, ושדה האילן דינו כן, ובחזו\"א סימן ט\"ז מצדד דכל שדה האילנות כבית השלחין דמי, ואין צריך שיהא דוקא בית השלחין."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "באיזה מקרה מותר להשקות כל הבית סאה? ",
            "answer": "כתב הרמב\"ם דאם האילנות מרוחקים זה מזה יותר מעשר לבית סאה, שהוא חמשים אמה על חמשים אמה, מושכים המים מאילן לאילן, ואם אי אפשר למשוך, ישקו בדלי ואם אין כח לבעל השדה ואין בידו לשכור פועלים מותר להשקות כל השדה אם הוא הפסד גדול, ואם הוא הפסד הפירות לא שייך להצריך הבעלים לשכור פועלים דהרי הפירות הפקר הן – חזו\"א סימן ט\"ז סקי\"ד. ואם האילנות מקורבים זה לזה עשר לבית סאה משקים כל השדה בשבילן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו עפר לבן ודינו? ",
            "answer": "לדעת הרמב\"ם עפר לבן הוא עפר תיחוח שיש בו אילנות, ודי לו בהשקאה מועטת, היינו הרבצה, ואין להשקותו הרבה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "עשבי בושם שהפסדם מועט ורוצה להשקותם? ",
            "answer": "כתב בחזו\"א סימן י\"ד סק\"ט בשם תשובת המבי\"ט דמותר להשקותם, ובאופן שאין בהם איסור ספיחים, כגון שנכנסו מששית לשביעית או שהם דברים שאין זורעים אותם רוב בני אדם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "גינות נוי המתקיימים משנה לשנה? ",
            "answer": "מותר להשקותם ולעבדם כדי קיומם, שלא יפסידו רוב הצמחים או ימות האילן, אמנם אם יוזק הנוי מהעדר מלאכה בשמיטה, ולאחר השמיטה ניתן להשיבו לקדמותו ללא הוצאה גדולה נראה דאסור בזה."
          }
        ],
        "ט": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מדוע מותר לעשות עוגיות לגפנים ולשאר אילנות? ",
            "answer": "כיון שהם הכשר למים אבל הן עצמן אינן שבח, לכן לא חשיב כעבודת קרקע ואפילו עושה בסוף שביעית לצורך מוצאי שביעית מותר, ואפילו בדליכא הפסד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "איזה דברים נוספים התירו בשביעית משום דהוו הכשר להשקאה? ",
            "answer": "כתב הרמב\"ם דעושין את אמת המים בתחילה, וממלאים את הנקעים מים, ומיירי בנקעים הנמצאים למטה משורת העצים, ומשם לוקחים אח\"כ המים להשקות השדה או האילנות."
          }
        ],
        "י": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מפני מה התירו להשקות השדות והאילנות בשביעית? ",
            "answer": "כתב הרמב\"ם שאם לא ישקה תעשה הארץ מלחה וימות כל עץ שבה, והואיל והיא תולדה דרבנן, לא גזרי במקום הפסד, ולכאורה אין היתר להשקות עבור הפירות, וכתב החזו\"א סימן י\"ז סק\"כ דאין כוונת הרמב\"ם שתתייבש הארץ ולא יעשה פרי לעולם, אלא מה שכתב שתעשה הארץ מלחה הוא טעם על משקין בית השלחין, ומה שכתב ימות כל עץ שבה הוא טעם על משקין שדה אילן לפירותיו, כי אם לא יבשיל פירותיו מקרי מיתה לשנה זו ומשום הפסד הפירות בשנה השביעית התירו להשקות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם כל פסידא התירו? ",
            "answer": "כתב בחזו\"א סימן י\"ח סק\"ד דלא התירו רק בדברים הכוללים את הרבים ואי אפשר לעמוד בזה ההפסד, אבל משום הפסד פרטי לא התירו, ולא דמי לחוה\"מ, ואע\"ג דמשום ארנונא התירו בסעיף הבא, התם אניסי טפי ע\"י המלכות וקרוב הדבר לפקו\"נ."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם בכל התולדות דרבנן מתירים במקום פסידא דרבים? ",
            "answer": "כתב בחזו\"א סימן י\"א סקי\"ז דנקטינן להקל בכל התולדות דרבנן, כיון שהוא תרי דרבנן שביעית בזה\"ז דרבנן, ותולדות דרבנן, ולכן נקטינן להקל כגון בתפוז שהעץ מפונק מאד והוא לפעמים נפסד ויבש אם לא יגזמו וינכשו ויזבלו ויעדרו, אך צריך לשקול כל עבודה ועבודה אם יש חשש שימות העץ, וכל שאינו אלא הרוחה אסור, ואם אפשר להסתפק בפעם אחת אסור ב' פעמים, וכל שאפשר לעשות קודם ר\"ה חייבים לעשות זאת קודם ר\"ה, ודין הפועל כדין בעה\"ב, ומה שהותר למניעת הפסד הפרי הוא רק כשעלול להיגרם נזק לגוף הפרי אבל אסור לעשות מלאכות אלו לתועלת כספית גרידא, כגון לכוין את עונת ההבשלה של הפירות לזמן שהמחיר גבוה, או למנוע פגם קטן שאינו משמעותי לגבי הפרי ולכן מותר לשים שקיות על הפירות כדי למנוע מהם נזק שמגרע מאכילתם, אבל אסור לעשות כן כדי למנוע הפסד בצורתם החיצונית או בכשרותם כגון באתרוגים – שעה\"צ אות קע\"ט."
          }
        ],
        "יא": [
          {
            "hint": "",
            "question": "באיזה מקרה התירו לזרוע בשביעית? ",
            "answer": "כתב הרמב\"ם משרבו הגויים האונסים ע\"י המלך, שהכריחו להאכיל את חיילותיהן, התירו לזרוע י\"א מפני שהוא פקו\"נ או קרוב לזה, וי\"א מפני ששביעית בזה\"ז מדרבנן התירו, ולא התירו אלא במקומות שכבשו עולי מצרים ולא עולי בבל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "יחיד שאנסו גוי לעבוד בשדהו בחינם? ",
            "answer": "כתב הרמב\"ם דהרי זה עושה, ובלבד שלא יעשה בשכר, וכן אין היתר להשתכר ולעבוד בשדה גוי בזה\"ז משום כדי חייו – חזו\"א סימן סק\"ד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם צויתי את הברכה לשלש שנים מתקיימת אף בזה\"ז? ",
            "answer": "לדעת הסמ\"ע חו\"מ סימן ס\"ז רק כאשר השביעית מן התורה מתקיימת הברכה, ובזה\"ז אין הברכה ולכן לא גזרו רבנן לקיים בזה\"ז גם את שנת היובל, וכדאיתא בתוס' בגיטין דף ל\"ו ע\"ב, ובחזו\"א פליג וסובר שאף בזה\"ז מתקיימת הברכה, ולמרות זאת מצות שביעית נדחית מפני פיקו\"נ, ככל מצוות התורה, דלא אמרה התורה לסמוך על הברכה ולהימנע מהשתדלות המחויבת בדרכי הטבע, וגם הברכה אפשר שיגרום החטא לקפחה – סימן י\"ח ס\"ג."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהי הברכה לשלש השנים? ",
            "answer": "כתב באו\"ח הקדוש ויקרא פרק כ\"ה פסוק כ\"א דברכה זו אינה בצומח שכבר הבטיח ונתנה הארץ פריה, שהוא גבול שגבל ה' בכוחה אלא שמבטיח ברכת התבואה ככד קמח הצרפית – מ\"א פרק י\"ז פסוק ט\"ז, וכשמן אשת עובדיה שם מ\"ב פרק ד' פסוק ז', ובכלי יקר שם כתב שהברכה היא שיאכל קמעא ומתברך במעיו."
          }
        ],
        "יב": [
          {
            "hint": "<b>א.</b> אם נטע בערב שביעית פחות מל' יום לפני שביעית דמונין שני ערלה משביעית אם כן טעם דמונין יש כאן, אבל טעם דנחשדו אין כאן, שהרי נטע בערב שביעית ובזה\"ז אין תוספת שביעית. <b>ב.</b> אם נטע בסוף שביעית פחות מל' יום לפני ר\"ה, טעם דנחשדו יש כאן אבל טעם מונין אין כאן, שאין מונין כאן אלא משמינית. <b>ג.</b> אם  מת הנוטע. לטעם חשד לא קנסו את בנו, אבל לטעם מונין שייך גם גבי בנו <b>ד.</b> אם נטע אילן סרק או הבריך והרכיב באופן שמונין ערלה מהעץ הראשון, טעם מונין אין כאן, אבל יש כאן חשד. והרמב\"ם פסק לחומרא כשני הטעמים, הכא הביא טעם חשד ולקמן סוף פרק ג' הביא טעם מונין.",
            "question": "הנוטע בשביעית בשוגג? ובשבת? ",
            "answer": "כתב הרמב\"ם דצריך לעקור, וכ\"ש גם נטע במזיד, ובגמ' גיטין דף נ\"ג ע\"ב איתא הנוטע בשבת בשוגג יקיים במזיד יעקור, ואמאי חמיר שביעית בשוגג משבת, יש בגמ' שני טעמים, א' מפני שנחשדו ישראל על השביעית שהמזיד יאמר שוגג הייתי לכן קנסו שוגג אטו מזיד ולא נחשדו על השבתות, ב' – שישראל מונים שני ערלה לשביעית וידעו הכל שנטעו בשביעית, ויבואו להתיר נטיעה בשביעית, ויש כמה נ\"מ בדבר:"
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "נטע האיסור בשביעית ולא עקר מה דין הפירות? ",
            "answer": "כתב בחזו\"א סימן סקכ\"ה דהפירות מותרין."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "נטע בשביעית מכזיב ולהלן שלא כבשו עולי בבל? ",
            "answer": "אין צריך לעקור."
          }
        ],
        "יג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "החורש שדהו בשביעית לצורך מוצאי שביעית? ",
            "answer": "כתב הרמב\"ם דקונסין אותו ולא יזרענה במוצאי שביעית, וכן אם זבלה או נרה שחרש רק חרישה ראשונה להמית העשבים השוטים והקוצים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "באיזה מקרים לא קנסין? ",
            "answer": "א. בזמן שהתירו לחרוש משום ארנונא אף אם חרש שלא מחמת אונס לא קנסוהו – חזו\"א סימן י\"ט סקי\"ז. ב. אם אחרים חרשו שדהו שלא מדעתו – חזו\"א שם סק\"ב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו שיחכיר השדה במוצאי שביעית? ",
            "answer": "כתב הרמב\"ם דאין חוכרים אותה ממנו, אלא תהי בורה לפניו, כדי שלא ירויח מהעבירה שעשה, וכן אם מכרה אסור ללוקח לזורעה, ואם עבר וזרעה הזרעים מותרים, ואפילו הוא עצמו אם עבר וזרעה אין הזרעים נאסרים, ומותר לחכור ממנו השדה לאחר שזרעה – תוספתא שביעית פ\"ג ה\"ז."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו שאחר יזרע השדה בלא שהבעלים ירויחו כלום? ",
            "answer": "כתב הראב\"ד בתו\"כ בהר פרשה א' דמותר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מתו הבעלים מהו שיזרענה בנו במוצאי בשביעית? ",
            "answer": "כתב הרמב\"ם דמותר לבנו לזורעה."
          }
        ],
        "יד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "המעביר קוצים משדהו בשביעית או המסקל ממנה אבנים?",
            "answer": "כתב הרמב\"ם אע\"פ שאינו רשאי, לא קנסינן, דהוי רק הכשר לזריעה שלא נחרשה עדיין. ומותר לו לזורעה במוצאי שביעית."
          }
        ],
        "טו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "הטומן לפת או צנונות בשביעית?",
            "answer": "כתב הרמב\"ם דאם היו מקצת העלין מגולין אינו חושש, ואפילו השרישו מותר, כיון שאין כונתו אלא להטמין, ואם אין העלין מגולין אסור משום זורע בשביעית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "הטומן בצלים בלא עלין מגולין?",
            "answer": "כתב הרמב\"ם דלא יפחות מארבע קבים על גובה טפח, וטפח עפר על גביו, שאין דרך לזרוע כך, וטומנו במקום דריסת האדם, כדי שלא יצמח, ומותר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו למרס באורז בשביעית?",
            "answer": "כתב הרמב\"ם דמותר, והיינו להשקות עפר האורז, ומערבבים המים בעפר, דאם לא יעשה כן יפסד האורז, ומיירי במקום שאין בו איסור ספיחים, כגון בד' שדות המבואר בפ\"ד ס\"ד, או במקומות שכבשו עולי מצרים ולא כבשו עולי בבל שאין בו משום ספיחים, אבל אסור לכסח ולנכש דהוי הרוחב."
          }
        ],
        "טז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "האם יש איסור מסקל בחצרו?",
            "answer": "כתב בבאור הלכה בשם המשנה ראשונה דכיון שאינו עומד לזריעה אין בזה איסור מסקל. ובאבנים מחוברים נשאר בצ\"ע."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהיכן יכול אדם ללקט עצים ואבנים בשביעית?",
            "answer": "כתב הרמב\"ם דרק משדה חבירו רשאי ליטול, והוא שילקוט שלא בטובה, שלא יאמר לו ראה כמה טוב עשיתי לך שהרי ניקיתי את שדך."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם רשאי ליטול משדה חבירו עצים דקים?",
            "answer": "לדעת הר\"ש והרא\"ש והרע\"ב רשאי ליטול רק הגסים ולא הדקים, ולדעת הר\"י קורקוס ותוי\"ט מותר ליטול אף הדקין. וי\"א דאח\"כ אסרו גם משדה חבירו ואין מותר אלא מן ההפקר – ר\"ש ורא\"ש ורע\"ב."
          }
        ],
        "יז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "באיזה מקרה מותר ללקט מתוך שדהו?",
            "answer": "כתב הרמב\"ם שאם בהמתו מוכחת עליו, דהיינו שנמצאת בתוך השדה ומלקט עבורה ומביא לפניה, ובלבד שילקט רק כדי צורך אכילתה, וכן אם היתה כירתו שם, מלקט מכל הבא ליד ומדליק, דכירתו מוכחת עליו, שכונתו לבשל."
          }
        ],
        "יח": [
          {
            "hint": "",
            "question": "הקוצץ אילן או שנים לעצים מהו לשרשן?",
            "answer": "כתב הרמב\"ם דמותר לשרשם, כיון דהוא מקום קטן לא יחשדוהו, שעוקרן כדי לזרוע שם, ומיירי שאין כוונתו לתקן הקרקע."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "הקוצץ שלשה או יותר אילנות לעצים?",
            "answer": "אם הם זה בצד זה אסור לשרשן, שהרי מתקן הארץ, אלא קוצץ מעל הארץ ומניח שרשיו בארץ."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "באיזה מקרה מותר לשרש אף יותר משלשה אילנות?",
            "answer": "מותר לשרש משדה חבירו אף יותר משלושה אילנות זה בצד זה, דכו\"ע ידעו דלעצים מתכוין, דמה לו לתקן קרקע חבירו, ובלבד שלא יאמר שרש בשלי ואני אשרש בשלך."
          }
        ],
        "יט": [
          {
            "hint": "",
            "question": "החותך עצי זית להסקה מהו לכפות מקום הבקוע בעפר?",
            "answer": "אסור לחפור בעפר מקום הבקוע, מפני שהעפר נעשה טיט והיא משביחה, אבל מותר לחפות באבנים או בקש, שאינו אלא כמושיב שומר שלא יתקלקל, והוי ליה אוקמי אילנא ולא אברויי."
          }
        ],
        "כ": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו לכרות מן הענפים של בגפנים להסקה?",
            "answer": "אע\"ג דיש איסור תורה בזימור גפנים, שרי לגזום לעצים, דכל זימור שאינו על צד הדקדוק ניכר שאינו לעבודת האילן, אבל אם גוזם על צד הדקדוק אע\"ג דגוזם לעצים אסור – חזו\"א סימן י\"ט סקי\"ד וט\"ו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "אילני סרק מהו לכרות מהם ענפים להסקה בדקדוק?",
            "answer": "אם אינו גנן מומחה, מותר אפילו מזדמן שדקדק בזימור, כיון שלא נתכוין ואין כאן זמירה – חזו\"א שם סקט\"ו, והתיר לקצוץ סכך בשביעית כיון שאין בקי לעשות באופן שישביח האילן, ולא הוי זמירה בכך."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "אילן שענפיו מפריעים לנכנסים לביהכנ\"ס?",
            "answer": "החזו\"א שם התיר לקצוץ הענפים המפריעים לעוברים שם."
          }
        ],
        "כא": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו לקצוץ מבתולת השקמה להסקה?",
            "answer": "בתולת השקמה היא מין תאנה יערית שלא נקצצה מימיה, ובפעם הראשונה שנקצצת במקום עוביה, מוציאה ענפים הרבה במקום החתך ומתגדלת ומתעבה בכך והוי השבחה ואסור אפילו קוצץ לעצים, דנראה כעושה לעבודת האילן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "באיזה אופן מותר לקצוץ בתולת השקמה להסקה?",
            "answer": "קוצץ אותה עד סמוך לארץ, אבל אם מגביה אפילו פחות מג' טפחים אסור, או למעלה מעשרה טפחים שרי דאינה משביחה."
          }
        ],
        "כב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "אילן שנפשח בשביעית?",
            "answer": "קושרים אותו שלא יוסיף להיסדק יותר דהוי אוקמי אילנא, אבל אסור להדקו כדי שידבק ויתחבר מה שנפשח דהוי אברויי אילנא ואסור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם משום הפסד הפירות מתירין אוקמי אילנא?",
            "answer": "יש שכתבו דאין היתר לאוקמי פירות שביעית מפני שהם הפקר, וברבנו נתן כתב גבי אילן שנפשח דמותר לחברו לחבירו בשביעית, כדי שלא יפסידו העניים פירותיו ולא יחברנו היטב, כדי שלא יהא כנוטע, ושמעינן דמשום הפסד הפירות לבד מתירין אוקמי אילנא וזה ראיה גדולה לחזו\"א דמתיר אוקמי פירא."
          }
        ]
      },
      "ב": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו להוציא הזבל מחצירו בשביעית וליתנו בתוך שדהו?",
            "answer": "אסור דנראה כמזבל שדהו שתהיה יפה לזריעה במוצאי שביעית, ומזבל הוי תולדה האסורה מדרבנן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "ממתי יכול להוציא הזבל ולהעמיד ממנו אשפה בשדה?",
            "answer": "רק לאחר שיעבור הזמן שבו הרשעים עובדים בשביעית כדי שלא יחשדוהו שמוציא הזבל לזבל השדה, והוא משיקשור המתוק, היינו כשיתייבש לחלוחית הקרקע או הזבל, שאז אין ראוי עד שיחזור ויתלחלח בימות הגשמים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו שעור האשפה?",
            "answer": "לא פחותה ממאה וחמשים סאה של זבל, כדי שתהא ניכרת שהיא אשפה, ואם ירצה להוסיף מוסיף."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "כמה אשפתות עושה לבית סאה?",
            "answer": "לא יותר משלש אשפתות לבית סאה, דנראה כמזבל את שדהו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "היה לו פחות משעור האשפה מה יעשה?",
            "answer": "כתב הרמב\"ם דאם היה לו דבר מועט, היינו זבל מועט בתוך ביתו מותר להוציאו, ומוסיף עליו כל פעם, ובלבד שדעתו להוסיף עד השיעור, ולא חיישינן שמא לא יהיה לו אח\"כ להוסיף, וכן לא חיישינן למראית העין שיאמרו שמוציא לזבל שדהו, דסלו ומגרפו מוכיחין עליו שעושה אשפה."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "הרוצה לעשות כל הג' אשפתות במקום אחד בשדהו?",
            "answer": "מותר לעשות זבלו אוצר, דהיינו שעושה כל הג' אשפתות במקום אחד, ולא אמרינן כיון דעושה ערימה גדולה, יחשדוהו שהולך לזבל כל שדהו."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "באיזה מקרים מותר לעשות יותר מג' אשפתות לבית סאה?",
            "answer": "א. אם היה מעמיד הזבל על הסלע או על אבנים או קרקע קשה שאין ראוי לזריעה."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו לעשות דיר בתוך שדהו בשביעית?",
            "answer": "כתב הרמב\"ם דמותר לעשות סהר בתוך שדהו ולהכניס לשם את הצאן, ולא יעשהו יתר על בית סאתים שהוא מאה אמה על חמשים אמה, ודוקא כשאין לו מקום נוח מזה, ואע\"ג דניחא ליה בזיבול הזה שרי, כיון שעקרו להעמדת הצאן, אבל אסור לבחור מקום בשדה כדי לזבלה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם חייב להוציא הזבל מן הסהר של הצאן לתוך האשפתות?",
            "answer": "לדעת הרמב\"ם אינו מחויב ורשאי להשאירו בדיר, אבל הר\"ש והראב\"ד סוברים דמחויב להוציא הזבל מן הדיר ולעשות ממנו ג' אשפתות לבית סאה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "נתמלא הסהר זבל מה יעשה?",
            "answer": "כתב הרמב\"ם דמניח דופן אחד מהסהר ובונה דיר בצידו ומעביר לשם הצאן, והכא מחויב אף לדעת הרמב\"ם להעביר הזבל מהדיר הראשון לג' אשפתות."
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "היתה כל שדהו בת ארבע סאין?",
            "answer": "צריך לשייר מקצת מפני מראית העין שלא יאמרו זיבל שדהו בשביעית, ואם היתה שדהו בית סאתים אין צריך לשייר – דרק בשטח גדול יש לחוש למראית עין – הרא\"ש בפירושו."
          }
        ],
        "ו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מדוע אסור לפתוח מחצב בשדהו בשביעית?",
            "answer": "שמא יאמרו לתקן שדהו נתכון להסיר ממנה הסלע, ואם התחיל קודם שביעית ופצל ממנה עשרים ושבע אבנים בגודל ריבוע של ג' אמות על אמה של כל אבן, או גדולות מזה, הרי זה מותר לחצוב ממנו בשביעית כמה שירצה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם רשאי ליטול אבנים קטנות?",
            "answer": "כתב בחזו\"א סימן סק\"ד דמותר ליטול אף אבנים קטנות, ואפילו בשדה שלו."
          }
        ],
        "ז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו לפנות גדר של אבנים מתוך שדהו בשביעית?",
            "answer": "הקילו יותר ממחצב שמותר להסירו אפילו לא התחיל מערב שביעית, כיון שאין דרך לפנות גדר ולזרוע תחתיו, ידעו כו\"ע דלצורך בנין מסירו, ובעינן שיהא בגובהו י' טפחים, שאז שם גדר עליו, וכל אבן משוי שנים או יותר, והכא דוקא גדולות מותר ליטול ולא הקטנות אא\"כ מניח טפח סמוך לארץ."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "גדר שהוא פחות מי\"ט או שהיו אבניו קטנות?",
            "answer": "אסור ליטול אפילו הגדולים עד שיניח טפח הסמוך לארץ, ואם מניח טפח מותר ליטול אף הקטנים, ולדעת הר\"ש מותר ליטול לעולם את הגדולות שיש בהם שעור אבני כתף."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מדוע במסקל שדהו סגי שיניח הנוגעות בארץ והכא בעינן טפח?",
            "answer": "כאן שהוא גוש אחד, חששו שלא יזהרו להניח יפה וכמו במחצב."
          }
        ],
        "ח": [
          {
            "hint": "",
            "question": "באיזה מקרה יכול ליטול כל מה שירצה?",
            "answer": "אם לא ניחא ליה בתיקון שדהו לצורך מוצאי שביעית, יכול ליטול גם האבנים הקטנות ואפילו התחיל בשביעית, ובזה קל ממסקל דשם אסור אף בכהאי גונא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "אריס מהו שיטול משדה בעליו כל מה שירצה?",
            "answer": "מותר וגומם עד הארץ, ולא אמרינן דניחא ליה בעבודת הקרקע, כיון שאין הקרקע שלו."
          }
        ],
        "ט": [
          {
            "hint": "",
            "question": "אבנים שראויות שתזעזע אותן המחרישה?",
            "answer": "אם יש בהם ב' אבנים של משוי שנים לכל אחת, הרי זה מותר ליטול אותן, ואפילו אם ניחא ליה בתיקון השדה, כיון דעיקרו לצורך האבנים, אבל אם צפים על גבי השדה דינן כדין מסקל דבסעיף הבא, וכן אם הם בעומק דינן כפותח מחצב מתחלה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם רשאי ליטול אף האבנים הקטנות?",
            "answer": "כתב בחזו\"א סימן י\"ט סק\"ד דדוקא הגדולות התירו, אבל לא הקטנות, ואם לא ניחא ליה בתיקון השדה, יכול ליטול אף הקטנות."
          }
        ],
        "י": [
          {
            "hint": "",
            "question": "המסקל שדהו בשביעית לצורך האבנים כיצד יעשה?",
            "answer": "נוטל את העליונות ומניח הנוגעות בארץ, ואם ניחא ליה גם בתיקון הארץ אסור, גם אם מניח את הנוגעות בארץ."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "היה בשדהו גל של אבנים מהו ליטלו?",
            "answer": "נוטל העליונות ומניח הנוגעות בארץ, ואם יש תחתיהן סלע או קש, יכול ליטול את כולן."
          }
        ],
        "יא": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מה מותר לעשות בגיא ומה אסור?",
            "answer": "מותר לעשות מחיצה וגדר על פני הגיא שלא יצאו המים אבל אסור למלא אותו עפר מפני שמתקן את הארץ."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "באיזה אופן מותר ליטול אבנים מן הגיא לבניית הגדר? ",
            "answer": "יהא עומד על שפת הגיא, ויכול להושיט ידו וליטול, אפילו הן פחות מאבני כתף דניכר שנוטל לצורך הגדר, אבל מה שאין יכול ליטול ע\"י הושטת ידו, וצריך לילך ליטלו, אסור, דנראה כמסקל שדהו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו לבנות מדרגות ע\"ג הגיאיות שנתמלאו מים כדי לרדת לתוכן?",
            "answer": "מותר בזה\"ז שאין נוהג דין תוספת שביעית לבנות מדרגות, ואפילו בשביעית עצמה דהוי לצורך מוצאי שביעית."
          }
        ],
        "יב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו ליטול אבני כתף משדהו?",
            "answer": "אפילו היה כל שדהו אבני כתף ונוגעות בארץ, הרי זה מותר ליטול את כולן, ואבני כתף הם אבנים הניטלות ב' ג' על הכתף, והטעם דהכל יודעים דלבנין צריך להם, כיון שהם גדולות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהיכן יכול הקבלן ליטול אבנים?",
            "answer": "הקבלן מביא אבנים מכל מקום, ואין חוששים למראית עין, והקבלן הוא שקיבל עליו לבנות גדר שם, וי\"מ שהוא אדם שדרכו לבנות בנינים בקבלנות."
          }
        ],
        "יג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "פרצה שהיא סתומה בעפר ורוצה לבנותה ולסותמה בשביעית?",
            "answer": "אם אינה מכשלת את הרבים אסור לבנותה, אלא ישאיר את תל העפר עד אחרי שביעית, והטעם דנראה כעושה שמירה לפירות שביעית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "פרצה שהיא פתוחה מהו לסותמה?",
            "answer": "כתב הרמב\"ם שאם פתוחה לרה\"ר מותר לבנותה, כיון שאינו אלא סותם הפריצה, וקשה מדוע יהא אסור לסתום אם אינה פתוחה לרה\"ר אלא לשדה וביתו."
          }
        ],
        "יד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו לבנות גדר בשביעית בינו לבין שדה חבירו?",
            "answer": "כתב הרמב\"ם דאסור, דחיישינן שמא ימלך לזרוע אותו מקום ולא יעשה גדר, ודוקא בשדה אבל בחצר מותר לבנות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מדוע מותר לבנות גדר בינו לבין רה\"ר?",
            "answer": "כיון שאין דרך לזרוע סמוך לרה\"ר, ואין בזה משום חשד, וה\"ה דשרי בינו לבין גוי."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "החופר עד קרקע בתולה שהיא קשה כסלע היכן יצבור את העפר?",
            "answer": "יצברהו בתוך שדהו, ולא ברה\"ר, וכן מותר לחפור בורות שיחין ומערות בשביעית, ואין בזה משום עבודת הקרקע, וכן מותר לתקן המקואות."
          }
        ]
      },
      "ג": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "איזה עבודה אסור שלושים יום סמוך לשביעית? ומתי דינא הכי?",
            "answer": "כתב הרמב\"ם דעבודת הארץ אסורה מהלכה למשה מסיני שלושים יום סמוך לשביעית, מפני שמתקנה לשביעית ומשמע כל העבודות וי\"א דדוקא חרישה אסורה, אבל שאר מלאכות אינן אסורות, וכל זאת כשבית המקדש קיים, כמו שערבה וניסוך המים הוא דוקא בזמן הבית ה\"ה עשר נטיעות דממנו למדו דין תוספת שביעית – תוס' מו\"ק דף ד'."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מה גזרו חכמים בזמן הבית?",
            "answer": "שלא יהו חורשין שדה האילן ערב שביעית אלא עד העצרת, שעד אז הוא יפה לאילן, ומכאן ואילך אין בו תועלת לפירות ששית אלא לשביעית, ואפילו באילן סרק דינא הכי, ובשדה הלבן עד הפסח, היינו שדה תבואה שעדיין לא נזרעה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "כאשר שביעית דאורייתא האם נוהג דין תוספת שביעית?",
            "answer": "שביעית נוהג מדאורייתא כאשר רוב העם יושבים בארץ, ודין תוספת שביעית נוהג כאשר ביהמ\"ק קיים."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "איזהו שדה האילן? ודינו?",
            "answer": "כל שלשה אילנות לבית סאה, ואפילו אחד אילן סרק, ואפילו הם של ג' אנשים רואים אותן כאילו הם תאנים, ואם ראויים לעשות ככר דבלה של ששים מנה שהוא עשרים ושתים קילוגרם, לדעת הר\"ש צריך שכל אילן יעשה כן, ודעת הראב\"ד דשלשתן יחד יעשו ככר, וכל אחד יעשה לא פחות משליש ככר וכן דעת הגר\"א, חורשים כל בית סאה בשבילם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מה המרחק בין האילנות בשדה האילן?",
            "answer": "לדעת רש\"י והחזו\"א כדי שכל אילן יינק ל\"ג ושליש אמה סביביו, דהיינו שיהיה מרוחק כל אילן מסביביו ל\"ג אמה ושליש. ותוי\"ט והגר\"א במשנה כתבו דבעינן ד' אמות, דבפחות מזה לעקירה קאי."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "היו פחות מג' אילנות לבית סאה?",
            "answer": "דהיינו שאינם מרוחקים ל\"ג אמה ושליש, אין חורשים אלא כדי צורכם מלוא האורה וסלו חוצה לו."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "היו מג' ועד ט' אילנות לבית סאה?",
            "answer": "דעת הראב\"ד דכל אילן יעשה באופן יחסי, דהיינו בד' אילנות כל אחד יעשה רביעית ככר, ובה' חמשית ככר, ובט' תשיעית ככר, ובס\"ה יעשו ככר וכן דעת הגר\"א, ודעת הרמב\"ם שכל אחד מן הט' בעינן שיהיה ראוי לעשות ככר דבלה והחידוש הוא שהעשירי שאינו עושה אע\"פ כן נצטרף."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "עשרה אילנות לבית סאה לא בעינן שיהיו ראויין לעשות ומה הרבותא הכא?",
            "answer": "דוקא כשכל העשרה נטועין לפי חשבון של י' לבית סאה, חורשים כל הבית סאה בין עושים בין אין עושים, אבל אם ט' נטועין לפי חשבון ט' לבית סאה, אם כן בעינן שיהיו ראויים לעשות, והכא העשירי מצורף אע\"פ שאינו עושה."
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מה טעם ההיתר לחרוש כל הבית סאה כשיש בו י' אילנות?",
            "answer": "כיון דעשרה הם, חשיבי, ומותר לחרוש כל הבית סאה אפילו אין עושין ככר דבלה, ודעת הר\"ש שצריך כל אילן לעשות שליש ככר דבלה וי\"א תשיעית ככר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מה המרחק דבעינן שיהא בין אילן לאילן?",
            "answer": "כדי שהבקר יוכל לעבור בכליו, היינו שני שורים עם העול שעל גביהן, וזהו מרחק של ד' אמות, ופחות מזה לא חורשים, כיון דעומדים ליעקר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "באיזה מקרה מותר לחרוש עד ר\"ה?",
            "answer": "עשר נטיעות המפוזרות בבית סאה, חורשין כל הבית סאה בשבילן עד ר\"ה, וזוהי הלכה למשה מסיני, לפי שאין כחם יפה כזקנות, ואם לא יחרושו תחתיהן תמיד, יתייבשו ויפסידו."
          }
        ],
        "ו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "באיזה מקרה לא התירו לחרוש בשביל העשר נטיעות כל הבית סאה?",
            "answer": "אם היו עשויות בשורה אחת, או מוקפות עטרה דהיינו כחצי גורן, אין חורשין להן אלא לצורכן, כמלוא האורה וסלו חוצה לו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם הדילועין כנטיעות?",
            "answer": "לדעת הרמב\"ם הדלועין מצטרפים לנטיעות לעשרה, ומשמע כל סוגי הדלעת, וי\"א דוקא דלעת יונית, וי\"א אפילו עשרה דלועים לב\"ס חורשים כל הב\"ס."
          }
        ],
        "ח": [
          {
            "hint": "",
            "question": "אילן שנקצף כיצד נידון?",
            "answer": "מיירי שהוציא חליפין, ודינו אם נקצף למעלה מטפח הרי הוא כאילן, ואם נקצף למטה מטפח הרי הוא כנטיעה."
          }
        ],
        "ט": [
          {
            "hint": "",
            "question": "עד אימתי מותרין בעבודת הארץ בזמן הזה?",
            "answer": "בזה\"ז מותרין בעבודת הארץ עד ר\"ה, מלבד נטיעה כדלקמן הי\"א."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם כל המלאכות דרבנן התירו בזמן שנוהג תוספת שביעית?",
            "answer": "כתב הרמב\"ם דמותר לסקל ולזבל השדות, ולעדור המקשאות והמדלעות ובית השלחין עד ר\"ה, ומשמע דרק אלו ג' התירו, אבל בתוי\"ט ועוד אחרים נראה דכל מלאכות דרבנן התירו – ב\"ה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "איזה מלאכות התירו עבור הנטיעות כשנוהג תוספת שביעית?",
            "answer": "כתב הרמב\"ם דמזבלין, ומיבלין שחותך היבלת מן האילן דמכחיש האילן, ומפרקין היינו שמסירים העלין מן האילן להקל על האילן, ומאבקין השורשים המגולים שנתגלו בחורף, ומכסים אותם באבק, <b>ומעשנין </b>תחת האילן להמית התולעת, <b>ומקרסמין </b>הענפים היבשים בשאר אילנות חוץ מגפן, <b>ומזרדין</b> שחותך הענפים הלחים מן האילן ומשאיר קצת, <b>ומפסלין </b>שחותך הענפים שיבשו שהן פסולת, וכן המקולקלות, <b>ומזהמין</b> בשמן שריחו רע כדי להבריח התולעים, <b>וכורכין </b>שמקבץ וקושר הענפים שיעלה למעלה במישור ולא ינטו לארץ, <b>וקוטמין</b> אותן, שכורת קצתן כשיצטרך לזה, <b>ועושים להם בתים</b> היינו צל מפני החמה, ומחסה מפני הגשם, <b>ומשקין</b> אותן ודוקא באילנות, אבל שדה הלבן אסור להשקות ל' יום קודם ר\"ה, <b>וסכין </b>את הפגים בשמן או בחלב כדי שימהרו להתבשל, <b>ומנקבין</b> אותן כדי שיכנסו בהם הגשמים וימהרו להתבשל, וכן מותר לנכש ולכסח העשבים הרעים – חזו\"א סימן י\"ז סקי\"ט."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מה הטעם שהתירו כל המלאכות הנ\"ל?",
            "answer": "כתב הר\"ש משום שהוא צורך ששית או משום שהם תולדות שאפילו שביעית עצמה אין אסורות אלא מדרבנן, ומשום שהם מלאכות נצרכות מאד התירו עד ר\"ה."
          }
        ],
        "י": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מה דין פגי ששית הנכנסים לשביעית?",
            "answer": "לדעת הר\"ש אפילו בששית אסור לסוכן, ולרמב\"ם רק בשביעית עצמה אסור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "פגי שביעית היוצאים למוצאי שביעית?",
            "answer": "לא סכין ולא מנקבין אותם בשביעית, אבל בשמינית אע\"פ שקדושת שביעית נוהגת בהם וחייבים להפקירן, ואסורים בסחורה, מותרים בעבודת הקרקע, ואפשר שאפילו עבור הרוחה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו לבנות מדרגות על פני הגאיות בערב שביעית?",
            "answer": "בזמן הבית כשתוספת שביעית מן התורה אסור לבנות המדרגות, דנמצא מתקן לצורך שביעית, ולצורך בית השלחין מותר, שהרי מותר להשקות בשביעית משום פסידא וה\"ה שדה אילנות, ובזה\"ז שאין תוספת שביעית מותר בזה, אמנם בשביעית עצמה מותר לבנות המדרגות אפילו בזמן הבית, משפסקו הגשמים מפני שמתקנן למוצאי שביעית."
          }
        ],
        "יא": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו לנטוע אילנות בערב שביעית?",
            "answer": "מותר לנטוע מ\"ד ויותר יום קודם ר\"ה כדי שתקלוט הנטיעה שתי שבתות, ותשהה אחר הקליטה ל' יום, וחשיב כשנה והני מילי באילנות מאכל, אבל אילן סרק נוטעין עד ר\"ה בזה\"ז, דלא שייך ביה טעם דערלה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מה טעם האיסור לנטוע עצי מאכל עד ר\"ה?",
            "answer": "מפני מראית העין, שמא יאמר הרואה בשביעית נטעו דבפחות ממ\"ד יום מונין שנות עולה משביעית, ויבואו להתיר נטיעה בשביעית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "הברכה והרכבה בערב שביעית?",
            "answer": "אסור להבריך כגון להכניס ענף של גפן שהוא רך לתוך הקרקע, אם נטע הראשון בפחות ממ\"ד יום קודם ר\"ה, אבל אם הראשונה נקלטה לפני מ\"ד יום מותר בזה\"ז שהרי מונים עורלה מן הראשונים, והרכבה שמרכיב ילדה בילדה דהראשונה היתה לסייג ומותרת דלא שייך מונין אפילו בפחות ממ\"ד יום לפני ר\"ה והשניה למאכל ואסור שמא יאמרו הראשונה נטעה בשביעית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מה דין הנטיעה שנטע ערב שביעית פחות ממ\"ד יום קודם ר\"ה?",
            "answer": "בין בשוגג ובין במזיד צריך לעקור, ואם נטע גוי או במקומות שכבשו עולי מצרים ולא עולי בבל דשביעית שם מדרבנן אין צריך לעקור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מה דין הפירות כשלא עקר האילן?",
            "answer": "כתב הרמב\"ם דהפירות מותרין, ודעת הרמב\"ן שהפירות אסורין."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מתו הבעלים קודם שהפסיק לעקור האילן?",
            "answer": "מחייבין את היורש לעקור, בין בנו בין יורש אחר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו להעביר שתילים מעציצים ולנוטען בארץ סמוך לר\"ה?",
            "answer": "אסור בזה כיון דמחמירים למנות שנות עורלה משעה שנטע בקרקע ולא משעת שתילה בעציץ, ובדיעבד אם נטע לא קנסינן לעוקרו – חוט שני."
          }
        ]
      },
      "ד": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מי נקרא ספיח? ומהם ג' מיני הספיחים? ",
            "answer": "כל שתוציא הארץ בשנה השביעית (א), בין מן הזרע שנפל בה מקודם שביעית (ב), ובין מן העיקרים שנקצרו מקודם וחזרו ועשו (ג) בין מן העשבים והירקות שעלו מאליהם ואין להם זרע, כל אלה מותרים מן התורה באכילה, וחכמים אסרו אותם. לדעת רוב הפוסקים, והיראים נקט דספיחים אסורים מן התורה מלבד ספיחי כרוב דאסורים מדרבנן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "שדה שנטייבה בשביעית וצמחה? ",
            "answer": "פירותיה מותרין באכילה אע\"פ שהשדה נחרשה, ולדעת הראב\"ד רק לאחרים מותר, אבל לזה שעבד בה אסור מדרבנן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "כיצד יקטוף פירות בשביעית? ",
            "answer": "אסור לקצור ולקטוף כדרך שקוצר וקוטף כל השנה, ודוקא בפירות שיש בהם קדושת שביעית, אבל פירות ששית מותר לקוטפן בשביעית בלי שינוי, ויש בזה ג' שיטות: א. דעת הרמב\"ם – אסור לקצור כדרך הקוצרים, אבל מותר לקצור מעט מעט לביתו. ב. דעת הרמב\"ן – מן התורה מותר לקצור כדרכו בשדה המופקר, ורק במשומר יש איסור תורה, ומדרבנן אסרו לקצור בלא שינוי. ג.דעת הר\"ש – פ\"ח מ\"ו דאין איסור קצירה רק במשומר, ואם קוצר בשינוי אין בזה איסור תורה, אמנם עובר בעשה כיון שלא הפקיר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "הדש בבקר או מעמיד כרי האם לוקה? ",
            "answer": "דעת הרמב\"ם דלוקה בזה, וקשה דהרי אין זו קצירה, ונראה כיון דהוי דרך הקוצרים להעמיד כרי ולדוש לוקה בכך. אבל להעמיד כרי בלא קצירה לא ילקה, ובקצר מעט והעמיד כרי אין בזה איסור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "שדה הפקר ושדה נוכרי האם נוהג בו איסור ספיחים? ",
            "answer": "שדה הפקר נוהג איסור ספיחין, אבל אינו נוהג בשדה נוכרי – חזו\"א סימן י' סק\"ו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו לקצור עם נוכרי בשדה נוכרי? ",
            "answer": "אסור לקצור עמו כדרך הקוצרים מדרבנן, גזרה אטו פירות של ישראל."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מדוע גזרו חכמים על כל הספיחים שיהיו אסורים באכילה? ",
            "answer": "מפני עוברי עבירה, שלא יזרעו תבואה וקטניות וזרעוני גינה בתוך שדותיהם בסתר, וכשיצמחו יאכלו מהם ויאמרו ספיחין הן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו ליתן ספיחים לבהמה? ",
            "answer": "אסור ליתן ספיחים לבהמה חוץ מתבן שמותר, ואפילו אם התבואה אסורה כדאיתא לקמן ס\"ד שלא גזרו על התבן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "ספיחי שביעית שחימצו בה עיסה? ",
            "answer": "העיסה אסורה, ובשאר הנאות י\"א דספיחין מותרים, ומעשה שהורה החזו\"א על אחד שהתארח אצל מי שלא נזהר בספיחין, ובישלו בקדרה שבישלו בה ספיחין שאם הכלי אחר מעת לעת לא נאסר התבשיל בדיעבד ובשעת הדחק, אבל לכתחילה צריך הגעלה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "טעם פירות שביעית הבלוע בכלי האם יש בו קדו\"ש? ",
            "answer": "כתב בארחות רבנו ח\"ב עמוד שנ\"ג בשם הסטייפלר דמצד דטעם שביעית הבלוע בכלי הוי כנפסד, מאחר שאי אפשר לעשות עמו שום דבר, וממילא התבשיל שנתבשל אחריו אין בו קדושת שביעית ולא דיני שביעית, ואם בישלו אחר זמן הביעור צריך להגעיל הכלי שכבר נאסר או שבישלו ספיחין האסורים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "משקין היוצאים מן הספיחים? ",
            "answer": "אסורים ויש בהן קדו\"ש, אבל אין לוקין עליהן, ודבר שאין בו קדו\"ש אין בו איסור ספיחין, כגון פשתן, וזרעוני גינה שאינם נאכלים כלל ועומדים רק לזריעה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "כמהין ופטריות האם יש בהן איסור ספיחין? ",
            "answer": "אין בהן משום ספיחין דלא גרע  מאלו שרוב בני אדם לא זורעים אותם כמו הפיגם בסמוך ולכן לא גזרו עליהן, ואין בהם קדו\"ש מפני שאין גידוליהם מן הארץ."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "עשבי בושם מה דינם? ",
            "answer": "יש בהם איסור ספיחים,אא\"כ היו מינים שאין זורעין אותן רוב בני אדם. וכן הגדל בעציץ שאינו נקוב אין בו איסור ספיחים."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מדוע לא גזרו על פירות האילן איסור ספיחין? ",
            "answer": "כיון שאין דרך לנוטען אלא פעם לכמה שנים לא גזרו בהם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "הפיגם והירבוז'ן וכיוצ\"ב מה דינם? ",
            "answer": "לא גזרו עליהם איסור ספיחים, כיון שאין דרך לזרוע אותם, ומ\"מ יש עליהם כל קדושת שביעית, וחייב להפקירן, ואסור לשומרן בהתנהגות בעלות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "ירקות גינה, תבואה וקטניות מה דינם? ",
            "answer": "אסורים משום ספיחים, ומלקטן מכים אותו מכת מרדות אע\"פ שאינו אוכלין, ובחזו\"א כתב דדוקא המלקטן לאוכלן, ולוקה כשאוכלם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם מותר לקבור ספיחים כדי שלא יבואו לאוכלם? ",
            "answer": "כתב בחזו\"א סימן ט' סקי\"ח דמותר לקוברן כדי שלא יבואו לידי תקלה, ואין בזה משום מפסיד פירות שביעית."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "באיזה ד' שדות לא גזרו ספיחים? ",
            "answer": "שדה בור – שאינה חרושה או שאינה נזרעת מפני התנאים הקשים שיש בה וכן ספיחים העולים בתוך הבית <b>שדה ניר</b> – שדה חרושה שנחה עונה מלזרוע, וזורע אותה בעונה הבאה ואינו חפץ בזריעתה. <b>שדה כרם</b> – שדה שבין הגפנים, שלא זורעים שם שלא יבוא לידי כלאים. <b>שדה זרע</b> – כגון תבואה שהביאה שליש קודם ר\"ה, והספיחים מפסידים אותה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם דוקא בעלו מאליהן לא גזרו בד' שדות אלו? ",
            "answer": "כתב בחזו\"א סימן י' סק\"ו דדוקא בעלו מאליהן לא גזרינן, אבל עבר וזרע הגידולים אסורים משום ספיחים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מדוע לא גזרו על התבן של שביעית? ",
            "answer": "אפילו בתבואה האסורה משום ספיחים, לא גזרו על התבן שלה, והטעם דלא ילך לזרוע עבור התבן, ודי במה שאסרו את הגרעינים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו ליקח תבן מן החשוד על השביעית? ",
            "answer": "אסור ליקח תבן ומורסן מן החשוד, אפילו נותן לו במתנה אסור."
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "ספיחים של שביעית שיצאו למוצאי שביעית? ",
            "answer": "אסורים באכילה, ואין תולשין אותן ביד, אלא חורש כדרכו, ובהמה רועה כדרכה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מדוע אוסרים ספיחים אלו הרי אזלינן בתר לקיטה? ",
            "answer": "מעיקר הדין אין בהם קדושת שביעית ולא איסור ספיחים, כיון שהלקיטה בשמינית, אבל אסרו חכמים גזרה שמא ילקוט בשביעית ויטמין באחד מד' השדות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "עד מתי אסורים ספיחים אלו? ",
            "answer": "עד שיעשה כיוצא בו, ומיד כשעשה הבכיר הותר האפיל, ואם הגיע חנוכה הותרו אף אלו שלא עשו, וכן אין חייב להפקירן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "ירק העומד לצאת לשמינית ואינו עומד ללקיטה בשביעית? ",
            "answer": "כתב בחזו\"א סימן י\"ד סק\"ט דלא גזרו בו, ואין בו קדו\"ש."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו להעמיד בהמתו ע\"ג ספיחים בשביעית? ",
            "answer": "דווקא במוצאי שביעית שרינן להעמיד בהמתו ע\"ג ספיחי שביעית שיצאו לשמינית, אבל שביעית אסור להעמיד בהמתו ע\"ג ספיחים."
          }
        ],
        "ו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מדוע מתחילת חנוכה ואילך של שמינית מותרים ספיחי שביעית? ",
            "answer": "שיערו חז\"ל דכיון דהגיע חנוכה הוסח דעת האנשים משביעית, ואין לחוש שיתירו את הנלקט בשביעית, ודוקא הנלקטים בשמינית, אבל הנלקטים בשביעית אסורים לעולם, ודוקא ירק, אבל תבואה וקטניות שהביאו שליש קודם ר\"ה של שמינית אף אם קצרן אחר חנוכה אסורים לעולם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "הזורע ספיחי שביעית בשמינית? ",
            "answer": "לכתחילה אסור לזורעם, ובדיעבד הגידולים מותרים ואין בהם קדו\"ש, דלא גזרו עליהם, ואם הוא דבר שאין זרעו כלה אין מותר משום ספיחים אא\"כ רבו גידולין על עיקרו, כיון שנלקט בשביעית."
          }
        ],
        "ז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "פירות האילן, ותבואה וקטניות שהביאו שליש אחר ר\"ה של שמינית? ",
            "answer": "מותר ללוקחן מיד, דלא גזרו בזה, חוץ מאתרוג דלדעת התוס' דינו כירק כיון שמתקיים משנה לשנה, ויתבאר בסי\"ג לקמן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מה הטעם דהתירו האפיל כשעשה הבכיר? ",
            "answer": "כיון שמצוי מין זה, ואין הדבר ניכר שמשתמשין בפירות שביעית, לא גזרו, אבל אם הותר מין אחד לא הותרו שאר המינים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מה הטעם דמותר ליקח ירק במוצאי שביעית מיד? ",
            "answer": "משום שרבי התיר להביא ירק מחו\"ל, ותלינן שהוא מחו\"ל, אבל בידוע שהם משל א\"י אסורים, וכן במקום שידוע שאין מביאין מחו\"ל אסורים."
          }
        ],
        "ח": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מדוע פירט הרמב\"ם את הלוף בסעיף בפני עצמו? ",
            "answer": "דין הלוף ככל ירק, ופירט אותו בפני עצמו, משום דאיכא למ\"ד בגמ' דלוף מותר ליקח מיד, קמ\"ל דדינו ככל ירק שיצא משביעית למוצ\"ש."
          }
        ],
        "ט": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מתי הוא ר\"ה לשמיטין וליובלות? ",
            "answer": "תחילת הליל של אחד בתשרי, שאז מתחילה שנת השמיטה ושנת היובל, וכבר מר\"ה לא היו משתעבדים העבדים לאדוניהם, אע\"פ שכתוב ביוה\"כ תעבירו שופר כדלקמן ה\"י הי\"ד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "פירות ששית שנכנסו לשביעית אימתי מותרין? ",
            "answer": "אם הגיעו לעונת המעשרות קודם ר\"ה הרי אלו מותרים: תבואה – חטים, שעורים, כוסמין, שבולת שועל ושיפון, שהביאו שליש קודם ר\"ה. וקטניות – כל ירק שהזרע נאכל וזורק העלין והקלחים, ואפילו אם נאכל הזרע והירק, אם הביאו שליש קודם ר\"ה מותרים, שזוהי חנטתם ועונת המעשרות שלהם, והרי הם כפירות ששית וצריך לעשרן מעשר עני, ופירות האילן – חוץ מאתרוג, שחנטו בששית, ולדעת הרמב\"ם חנטה היא עונת המעשרות, הגפנים רמונים ותמרים אם בישל בהן גרגיר אחד והגיע לעוה\"מ חשוב כאילו הגיעו כולן ובלבד שהגיעו לשעור פרי, דהיינו בענבים בוסר וברימון סמדר, אבל לפני שעור זה אינן פרי כלל, ונקטינן להלכה בחנטה כדעת הרמב\"ם – חזו\"א סימן ז' סקי\"ב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "כיצד קוטפים פירות ששית בשביעית? ",
            "answer": "מותר לקוטפם בלי שינוי – ש סימן כ\"ב סק\"ב."
          }
        ],
        "י": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מה דין התבואה והקטניות ופירות האילן בשביעית? ",
            "answer": "התבואה והקטניות אסורים באכילה משום ספיחים, ויש בהם קדו\"ש, ופירות האילן אוכלים אותן בקדו\"ש."
          }
        ],
        "יא": [
          {
            "hint": "",
            "question": "כיצד הולכים באורז ובדוחן ובפרגים ובשומשומים? ",
            "answer": "כתב הרמב\"ם שהולכים בהם אחר גמר פרי, ולא אחר עוה\"מ כשאר קטניות, והוא שזרען לזרע, והטעם בזה שמינים אלו אינם מביאים שליש בבת אחת, ואם נגמר פרים קודם ר\"ה, הרי אלו מותרים בשביעית כפירות ששית, ואם נגמרו אחר ר\"ה הרי הם אסורים משום ספיחים, והר\"ש כתב דאם תחילת גידולן היה בששית אין בהם משום ספיחים וכדין ירק בסעיף הבא, ויש בהם קדו\"ש, ונקטינן להקל כר\"ש."
          }
        ],
        "יב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו ירק ודינו? ",
            "answer": "כל שהעלים וקלחים שלו נאכלים מקרי ירק, והולכים בו אחר הלקיטה, ואפילו נגמר לגמרי בששית ונלקט בשביעית אסור, וכן במוצאי שביעית, ואפילו נגמר לגמרי בשביעית אין בו קדו\"ש אם נלקט בשמינית, מיהו מדרבנן אסור עד חנוכה או עד שיעשה כיו\"ב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם הולכים אחר הלקיטה גם לענין ספיחים? ",
            "answer": "דעת הרמב\"ם דגם בספיחים הולכים אחר הלקיטה, אמנם מודה הרמב\"ם דאין איסור ספיחים אם לא צמח כלל בשביעית ונגמר לגמרי בששית, אבל דעת הר\"ש הרמב\"ן והרא\"ש שאם נזרע קודם ר\"ה וצמח קודם ר\"ה אין בהם איסור ספיחים, ונקטינן להקל כדבריהם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "ירק שנגמר בשביעית ויצא למוצאי שביעית? ",
            "answer": "קודם שיצא כיוצא בו אסור משום ספיחים, ואסור ללוקטו, ואחר שיצא כיוצא בו מותר משום ספיחים ואין בו קדו\"ש, וכן אם הותר הבכיר מקרי דיצא כיוצ\"ב אף אם לוקט מהאפיל, ואחר חנוכה מותר אף אם לא יצא כיוצ\"ב – חזו\"א סימן ט' סקי\"ז."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "כיצד הולכים בבננות? ",
            "answer": "בננות הולכים אחר לקיטה כירק בקדו\"ש, מ\"מ אין בו איסור ספיחים דשורשיו נשארים בארץ דלענין זה הוי כאילן – קובץ אגרות ח\"ב סימן קס\"ב. והנלקטות בשמינית יש לנהוג קדו\"ש ואיסור סחורה וביעור עד חנוכה כמו שנוהג בד' שדות – חזו\"א סימן ט' סקי\"ז."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "כיצד הולכים באתרוג? ",
            "answer": "אפילו היה כפול קודם ר\"ה, ונעשה כככר בשביעית חייב במעשרות כפירות ששית, דדינו כירק אע\"פ שרוב גידולו בשביעית, וכיון שנלקט בשביעית יש בו גם קדו\"ש."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "אתרוג של שביעית היוצא לשמינית? ",
            "answer": "מודה הרמב\"ם דאזלינן בתר חנטה לגמרי ופטור מן המעשר, וחייב להפקירו ואסור בסחורה, וצריך לקחתו מחבר או מהגוי שהרי בסוכות הוא עדיין קודם הביעור. ואם לוקח מע\"ה צריך ליקחו במתנה שלא למסור דמי שביעית לע\"ה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם לימון ותפוז נידון כאתרוג? ",
            "answer": "בכל פירות הדר יש להסתפק בהם אולי הם מין אתרוג, ואזלינן בתר לקיטה במעשר לכן צריך לעשרן ב' מעשרות בין שניה הנכנסת לשלישית ובין שלישית הנכנסת לרביעית, ולענין שביעית דעת הרמב\"ם דמדינא הולכים באתרוג אחר החנטה אלא שהחמירו חכמים באתרוג היוצא מששית לשביעית לילך גם אחר הלקיטה, ובלימון ותפוז ושאר פירות הדר יש לסמוך על הפוסקים שהולכים אחר החנטה, מיהו אתרוג של מצוה יש ללוקטו קודם ר\"ה של שביעית ולא ליכנס למחלוקת."
          }
        ],
        "יג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "פירות שביעית שחנטו בשביעית ויצאו לשמינית? ",
            "answer": "דינן כפירות שביעית ופטורים ממעשר, ואם חנטו אחר ר\"ה של שמינית, הרי הם כפירות שמינית, וחייב במעשר ומתעשר מע\"ש."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "הבא סיכום דיני ספיחים ע\"פ החזו\"א סימן ט' סקי\"ז? ",
            "answer": "<b>א.</b> כתב בחוט השני תבואה וקטניות שהביאו שליש בשנה הששית ונגמרו בשביעית, מותרין משום ספיחין ואין בהם קדו\"ש. <b>ב.</b> פירות האילן שחנטו קודם ר\"ה של שביעית לרמב\"ם היינו עונת המעשרות, ולתוס' והר\"ש היינו סמדר או בוסר, ובזיתים וענבים די בזה אם הגיע גרגיר אחד לזה, אע\"ג שנגמרו בשביעית אין בהם קדו\"ש, ובאתרוג איכא פלוגתא. <b>ג.</b> אורז וחביריו אם נגמרו בשביעית לרמב\"ם אסורים משום ספיחים, ולדעת הר\"ש מותרים משום ספיחים וקדושים בקדו\"ש, ואף אלו שגדלו ביד נוכרי יש בהם קדו\"ש, ואין ספיחין. <b>ד.</b> ירקות שנגמרו בשביעית אסורים משום ספיחים לרמב\"ם, ולדעת הר\"ש והרמב\"ן אין בהם איסור ספיחים, וכיון שהוא מדרבנן יש לסמוך עליהם, ולכו\"ע קדושים בקדו\"ש. <b>ה.</b> ירקות שנגמרו בששית ונלקטו בשביעית ויצאו לשמינית, מותרים לכו\"ע משום ספיחים, וקדושים בקדו\"ש. <b>ו.</b> תבואה וקטניות שהביאו שליש בשביעית ויצאו לשמינית, אסורים משום ספיחים, ואם גדלו ביד נוכרי או בד' שדות מותרים משום ספיחים וקדושים בקדו\"ש, ואם הביאו שליש בשמינית הרי הם כפירות שמינית לכל. <b>ז.</b> פירות אילן שחנטו בשביעית ויצאו לשמינית הרי הן כפירות שביעית, ודוקא שחנטו קודם ר\"ה של שמינית, ואם חנטו אחר ר\"ה הרי הם כפירות שמינית לכל. <b>ח.</b> אורז וחביריו שנגמרו בשמינית קודם שנעשה כיוצ\"ב, אסורים משום ספיחים ואסור ללוקטן, ואחר שנעשה כיוצ\"ב מותרים משום ספיחים ואין בהם קדו\"ש ואפילו נלקטו קודם שנעשה כיוצ\"ב, הותרו. <b>ט.</b> ירק שנגמר בשמינית דינו כאורז וחבריו, ואם נגמר בשביעית ונלקט בשמינית לרמב\"ם דינו כאורז, ולר\"ש הרי הוא כשביעית הן לאיסור ספיחים והן לקדו\"ש. <b>י.</b> הגדל ביד נוכרי, וד' שדות ודברים שאין דרך לזורעם ויצאו לשמינית נוהג בהם קדו\"ש עד שיעשה כיוצ\"ב או עד חנוכה, ואם הגיע זמן הביעור קודם לכן חייב לבער. <b>יא.</b> מותר לקנות מכל אדם ירק במוצאי שביעית אחר שעשו כיוצ\"ב, ואם מביאים מחו\"ל מותר ליקח מיד. <b>יב.</b> מותר לקנות בשביעית מכל אדם פירות שהם ודאי ששית, אף שנלקטו בשביעית וחייבים במעשר, חוץ מאתרוגים דמחמירים לילך בו אחר לקיטה, ואם נלקט בשביעית יש בו קדו\"ש, ואסור במשומר ובסחורה וחייב בביעור דחיישינן לרמב\"ם. <b>יג.</b> לימון הוא מין אתרוג וראוי להחמיר לדעת הרמב\"ם, ומעיקר הדין יש מקום להקל והוי חומרא בעלמא – חזו\"א סימן ז' סוסק\"י. <b>יד.</b> אורז וחבירו אסור ליקח מע\"ה בשביעית אף שהם ודאי של ששית, דחיישינן דלמא לקטו בשביעית ואסור משום ספיחים לרמב\"ם, ויש בו קדו\"ש אף לר\"ש. <b>טו.</b> מותר לקנות ירקות מן הנוכרי אפילו שנזרעו בשביעית ואין בהם איסור ספיחים, ולא משומר, אלא דקדוש בקדו\"ש וחייב בביעור. <b>טז.</b> אתרוג למצוה בשמינית יש ליקח מחבר או מן הנכרי ולא מע\"ה, שהרי זה קודם ביעור."
          }
        ],
        "יד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "פול המצרי שזרעו לזרע בששית ונגמר קודם ר\"ה של שביעית? ",
            "answer": "בין זרעו ובין ירקו מותרים בשביעית דאזלינן בתר גמר הפרי והירק נגרר אחר הזרע כיון שחשב לזרע, ואין בו קדו\"ש ולא ספיחים, ולדעת הגר\"א אין להתיר ללקוט אלא לצורך קדירתו באותו יום, כיון דנראה כירק של שביעית, ולא יתן לא לבנו ולא לשלוחו ולא יאכיל את בהמתו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "פול המצרי שזרע לירק בששית ונגמר קודם ר\"ה ונכנסה עליו שביעית? ",
            "answer": "אסור כספיחי שביעית, דהזרע נגרר אחר הירק שהולכים בתר לקיטה, ואם זרע גם לזרע וגם לירק אסור, וי\"א דזרעו מותר."
          }
        ],
        "טו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "עבר וזרע פול המצרי בשביעית לזרע ויצא לשמינית? ",
            "answer": "אע\"ג דקיימל\"ן בפרק א' סי\"ב דהנוטע בשביעית יעקור, מ\"מ אם לא עקר הפירות מותרים כמו שכתב הרמב\"ם לעיל פרק ג' סי\"א, ודעת הראב\"ד דהפירות אסורים מדרבנן אא\"כ זרע במקומות שלא כבשו עולי בבל דמותרין, והכא בפול המצרי כתב הרמב\"ם דירק וזרעו אסורים כשאר ספיחים דאזלינן בתר הבאת שליש."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "עבר וזרע פול המצרי בשביעית לירק ויצא לשמינית? ",
            "answer": "הואיל ונלקט בשמינית בין זרעו ובין ירקו מותרים, ואין בו משום ספיחים ולא משום קדו\"ש, ומ\"מ אסור מדרבנן עד בכדי שיעשו או עד חנוכה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "זרע פול המצרי בשביעית לזרע ולירק ויצא לשמינית? ",
            "answer": "זרעו אסור משום ספיחים וירקו מותר, וקשה מה זה שונה מסי\"ד דשניהם אסורים, ולפי דעת המתירים שם הזרע ניחא."
          }
        ],
        "טז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מהם בנות שוח ומה דינם? ",
            "answer": "מן תאנים לבנות שנגמרות לאחר ג' שנים, ופרי שחנט בשביעית, שביעית שלו בשנה השניה, וצריך להפקירן אז, ויש להם קדו\"ש וכל דיני שביעית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "בנות שוח חונטים בכל שנה פירות ואיך נדע באיזה מהם יש קדו\"ש? ",
            "answer": "כיון שפעמים אין ניכרים אלא בטעם יש לתחוב בהם קיסמין לדעת איזה חנט בשביעית כדי שלא יתלוש פירות שביעית קודם זמנן ונמצא מפסיד פירות שביעית."
          }
        ],
        "יז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "האם בכל ירק שמנע ממנו מים ל' יום קודם ר\"ה הוו כפירות ששית? ",
            "answer": "דוקא בצלים הסריסים ופול המצרי שהביאו שליש ומנע מהם מים ל' יום קודם ר\"ה, קודם לקיטתן כדי שיתייבשו ויתקשו לזרע ולאכול אח\"כ הזרע הוו כפירות ששית. בין לענין ספיחים ובין לענין קדו\"ש. כיון דזהו דרכן בכך, אבל שאר ירק אפילו מנע ממנו מים ל' יום קודם ר\"ה בטלה דעתו אצל כל אדם, לפי שאין דרכו בכך."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מנע מהם מים ל' יום אחר ר\"ה? ",
            "answer": "אע\"פ שעונת המעשרות היתה קודם ר\"ה כבר חלה עליהם קדו\"ש ותו לא פקע: חזו\"א מעשרות סימן א' סקיד."
          }
        ],
        "יח": [
          {
            "hint": "",
            "question": "ירקות ודלועים שהוקשו לפני ר\"ה מה דינם בשביעית? ",
            "answer": "נעשו כזרע וכמיני קטניות שהולכים בהם אחר הבאת שליש, והכא לא סגי במניעת מים, ובעינן דוקא הוקשו ונפסלו מאכילת אדם, וסימן לידע אם הוקשו אם לאו עוקצו במחט, ואם מתאחה הנקב ונסתם נראה שעדיין הוא לח ואסור, ואם אין הנקב נסתם הדבר מוכיח שכבר הוקשו ומותר, ואין בו משום ספיחין ולא קדו\"ש והוו כאילו נלקטו בששית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם גם התמרות של הדלועין שהקשו לפני ר\"ה מותרים? ",
            "answer": "איתא במשנה ספ\"ב דשביעית דהתמרות אסורות, שהן ראויות לאכילה אף משהוקשו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מה הדין המיוחד בלוף לעומת שאר ירקות? ",
            "answer": "אין מחייבים אותו לשרש את הלוף, אע\"פ שמצוה לעקור את הספיחין ואסור לקיימן שלא יחשדוהו שדעתו לאכלן, ואפילו לדעת הר\"ש שאין איסור ספיחין בנכנסים מששית עכ\"פ אסור לקיימן אם כבר נגמרו, מפני מראית העין, הקלו בלוף וקנדס להניחם למוצאי שביעית, שזה דרכן להניחם משנה לשנה ואין כאן חשד, וגם יש הפסד בעקירתן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מדוע צריך לגזוז את עלי הקנדס? ",
            "answer": "הרי אזלינן בתר לקיטה, וילקוט אותם בשמינית, וצ\"ל דגזרו שמא יבוא לאכלן במוצ\"ש קודם שעשו כיוצ\"ב או לפני חנוכה, וגוזזן ומניחם בארץ ולא יאבדם בידים כיון דראויים לבהמה - ירושלמי פ\"ט ה\"א, ובתוי\"ט פ\"ה מ\"ד כתב דאסור להפסיד ספיחין בידים אע\"ג דאסורין באכילה מדרבנן, ובחזו\"א סימן ט' סק\"ו נסתפק בזה."
          }
        ],
        "יט": [
          {
            "hint": "",
            "question": "האם מותר לעקור בשביעית כדרכו גידולי ששית? ",
            "answer": "כתב הרמב\"ם דמותר לעקור בקרדומות של מתכת לוף של ששית, בלי שום שנוי, ודעת הר\"ש שבעינן קצת שינוי שלא יראה כעבודת קרקע, ודוקא במינים שהדרך לחפור עמוק בקרקע לעקרן צריך שינוי דנראה כעובד את האדמה, אבל שאר מינים לכו\"ע אין צריך שינוי."
          }
        ],
        "כ": [
          {
            "hint": "",
            "question": "בצלים שירדו עליהם גשמים בשביעית וצמחו? ",
            "answer": "ומיירי בבצלים של ששית, כל זמן שהעלים שלהם ירוקים הרי הם מותרים, שלא מחמת הקרקע נתגדלו אלא מחמת הבצל עצמו ולא מקרי גידולי שביעית, ואם השחירו העלים היינו שנוטים קצת לשחרות, מוכח דיונקים מן הקרקע, והוו כגידולי שביעית ואסורים משום ספיחים, ולדעת הר\"ש שאין בזה איסור ספיחים דהרי צמחו בששית, יש בהם קדו\"ש."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מה דין הבצלים עצמם? ",
            "answer": "כתב הרמב\"ם דהבצלים עצמם בהתרן הם עומדים, וקשה והרי מעורב בו איסור והיתר. וכתב בחזו\"א סימן ח' סקי\"ד דאין הכונה דמותר לאוכלן, רק לענין תפיסת דמים, שאין תופס דמיו אלא כנגד התוספת ולא כנגד העיקר, או לענין לאסור באינו מינו בנותן טעם שאין אוסר אלא בשיעור התוספת ולא כשיעור העיקר, ובתשובת הרשב\"א ח\"א סימן רפ\"ו כתב שאם רבו גידוליו על עיקרו אף הבצל עצמו אסור."
          }
        ],
        "כא": [
          {
            "hint": "",
            "question": "בצל שעקרו בשביעית ונטעו בשמינית? ",
            "answer": "דוקא בצל שאין זרעו כלה אזלינן בתר רוב גידולו, אבל בדבר שזרעו כלה כבר נסרח ובאש קודם שיצאו גידוליו, ואין כאן מה שיאסור, ודעת הראב\"ד בבצל דוקא כשהעלין לא מגולין אלא מרוכנין, דנראה כמבטל איסור לכתחילה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "אמאי סגי ברוב בעלמא ולא בעינן ששים כמו בכל האיסורים? ",
            "answer": "בכל האיסורים מצריכים ששים במינו אטו שאינו מינו, שאני הכא שעיקר הבצל נוח להתבטל, דמתחלף ומתחדש וחשיב פרי חדש."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "ספיחי שביעית שזרען בשמינית? ",
            "answer": "אם רבו גידולי היתר על האיסור מותרין, בין לענין ספיחים ובין לענין קדושת שביעית וביעור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מדוע גבי טבל וכלאים ועורלה אין גידולי היתר מעלין את האיסור? ",
            "answer": "כדאיתא בפ\"ה מכלאים הכ\"ד, ובפ\"י ממע\"ש הט\"ז גבי ערלה, ובפ\"ו ממעשר ה\"ד גבי טבל פסק הרמב\"ם שאין גידולי היתר מעלין את האיסור, ותירץ דשאני שביעית כיון שכל איסורו ע\"י קרקע כדכתיב ושבתה הארץ, לכן בטל נמי ע\"י קרקע, אבל ערלה דחסרון זמן גרם לה, וכלאים דתערובת גרמה לה, וטבל מירוח גרם לה, לכן לא בטל."
          }
        ],
        "כב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "פירות שחנטו בשביעית כיצד יאספם? ",
            "answer": "לא יאספם כדרך שאוסף בכל שנה, כדמפרש בסעיף הבא, ולא בכמות שאסור לאסוף כל שדהו או הרבה כדלעיל ס\"א, ואם בצר כדרך הבוצרים לוקה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "הקוצר בשדהו המופקר כדרך הקוצרים? ",
            "answer": "לרמב\"ם לוקה מדאורייתא, ולרמב\"ן מדרבנן, ודעת הר\"ש שאין איסור קצירה אלא במשומר ולא במופקר, והקוצר בהפקר או בשדה של אחר אינו בכלל האזהרה."
          }
        ],
        "כג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "כיצד מייבש תאנים ודורך ענבים? ",
            "answer": "לדעת הרמב\"ם מדאורייתא אסור רק בשעת הקצירה שאוסף הכל כדרך הקוצרים, ומדרבנן אסור לייבש התאנים במוקצה המיוחד לכך, אלא מייבשן בחרבה, בית שאין בו דירה, ולא ידרוך ענבים בגת אבל דורך בעריבה, ולא יכתוש זיתים בבית הבד, אבל כותש לתוך בד קטן ביותר, וכן בשאר דברים בעי שינוי, ודוקא במלאכות השייכות לבצירה אבל טחינה אפיה ובישול אין צריך לשנות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם צריך שינוי בעצם הקצירה? ",
            "answer": "לדעת הרמב\"ם לא צריך שינוי בעצם הקצירה רק בכמות, ולדעת הר\"ש והרע\"ב בעינן שינוי גם בקצירה שלא יקוץ בכלי הרגיל אלא ישנה, ובמקום שאי אפשר לשנות יכול לסמוך ולהקל כרמב\"ם לקטוף בלא שינוי."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "הקוטף לאוצר בית דין האם צריך לשנות? ",
            "answer": "הקוטף עבור אוצר בית דין לכל העיר אין צריך לשנות לכו\"ע – חזו\"א סימן י\"ב סק\"ח."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם מותר לקצור בשדה של גוי כדרכו? ",
            "answer": "כתב שם דאסרו חכמים אטו פירות ישראל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "על מי חל האיסור לדרוך ולכתוש כדרכו? ",
            "answer": "דוקא על הבעלים, אבל אותן שזכו מן ההפקר מותרים, כמו שאוצר ב\"ד מותר – חזו\"א סימן י\"א סק\"ז."
          }
        ],
        "כד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מהי מצות השמטת הארץ? ",
            "answer": "יש מצוה להפקיר כל מה שתוציא הארץ בשביעית, י\"א שאם אינו מפקיר אינו מופקר וי\"א דהוי אפקעתא דמלכא ואפילו אין הבעלים מפקיר הוי מופקר, והכי נקטינן, ומ\"מ יש מצוה על הבעלים להפקיר, וגם נשים חייבות להפקיר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם פירות שביעית הם הפקר גם לגויים ולבהמה? ",
            "answer": "בחזו\"א סימן י\"ד סק\"ד כתב דמותר לנעול שדהו בפני בהמה וחיה, ואין צריך להפקירה רק לאדם מישראל ולא לגוי, אמנם מצד ההפקר אם בהמה או גוי יאכלו אין בזה משום גזל ואין צריכים לשלם, אבל ישראל הבא ליטול והבעלים נועל בפניו יש בזה משום גזל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "בהמה שהלכה מאליה לאכול מהו להחזירה? ",
            "answer": "כתב בחזו\"א סימן ה' סק\"ה דאסור להחזירה אע\"פ שיכול היה למונעה מלהיכנס."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם שדה של גוי הוי הפקר? ",
            "answer": "בפירות גוי נוהג קדו\"ש, מ\"מ יש להסתפק אם הוא הפקר שהרי אין הגוי מצווה להפקיר, ואפשר דאף אם אינן הפקר מ\"מ פטורות ממעשר, דהתורה פטרה כל פירות שביעית ממעשר ואין הדבר מוכרע, ויש לעשר בלא ברכה אם נגמרים ביד ישראל ומעשרן מעשר עני, ולכן הלוקח ענבים מגוי ועשה מהן יין צריך לעשרן – ד\"א."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מה דין כרם רבעי בשביעית? ",
            "answer": "יש לציינו בקוזזות אדמה כדי שיכירו בו ולא יאכלו עד שיפדו – רמב\"ם פ\"ט ממע\"ש ה\"ז."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "הנועל כרמו וסג שדהו בשביעית? ",
            "answer": "אפילו דעתו להפקיר הפירות בשעת לקיטה אסור וביטל מצות עשה, אלא צריך שתהא השדה כל השנה מזומנת ומופקרת לכל, ומן התורה צריך לפרוץ פרצות בשדהו שיוכל כל אחד לבוא וליטול, אלא שגדרו חכמים מפני תיקון העולם שלא יפרוץ אבל ישאיר הדלת פתוחה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם יש איסור שמירה על איניש דעלמא. ",
            "answer": "דוקא על הבעלים יש איסור לשמור שדהו, אבל איניש אחרינא דעלמא אם הוא אלם ומונע אחרים מלהכנס, גרמא בעלמא הוא, ואין בזה איסור משומר – חזו\"א סימן י' סקכ\"ה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "אסף את כל הפירות לתוך ביתו? ",
            "answer": "לדעת הרמב\"ם מלבד האיסור דאורייתא לקצור את כל שדהו, יש איסור נוסף באסיפת כל הפירות לתוך ביתו – חזו\"א סימן י\"ב סק\"ה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם מותר להחזיק טובה לבעלים? ",
            "answer": "לדעת הראב\"ד מותר להחזיק טובה לבעלים בדברים אבל לא בממון, דמחזי כסחורה ודעת הר\"ן דמותר ליתן דבר מועט דלא מחזי כסחורה בזה, ובחזו\"א פסק כדעת הראב\"ד – סימן י\"ט סקי\"ז."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "10. מהו לזכות בפירות שביעית במחובר? ",
            "answer": "כתב בחזו\"א סימן י' סק\"ה דאי אפשר לזכות בפירות שביעית במחובר, אפילו הפירות ראויין לאכילה ורשאי לתלשן ולאכלן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "11. כמה יכול הבעלים להביא לביתו משדהו המופקר? ",
            "answer": "יכול להביא מעט, כדרך שמביאים מן ההפקר, וכגון ה' כדי שמן, וט\"ו כדי יין, ויותר מזה חשיב סחורה, ואם מלקט לאכילה כתב באורחות רבנו ח\"ב עמ' שמ\"ה דמותר להכין להצטרכותו ולהצטרכות בני ביתו לשבוע."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "12. הלוקט יותר ממה שהותר לו? ",
            "answer": "מותר ואין צריך להוציאם מתוך ביתו ולהפקירם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "13. בעלים ששימר שדהו מה דין פירותיו? ",
            "answer": "לדעת ר\"ת ודעמיה נאסרו הפירות באכילה, וגם ליתנם לבהמתו אסור, ולדעת רש\"י והרמב\"ן לא נאסרו באכילה, ולמעשה אפשר לסמוך על המיקלים, ומי שיכול להחמיר תבוא עליו ברכה."
          }
        ],
        "כה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "האם שביעית נוהגת בחו\"ל? ",
            "answer": "שביעית נוהגת רק בארץ ישראל בלבד בין בפני הבית ובין שלא בפני הבית, כמו כל מצוה שהיא תלויה בארץ, ובסוריא ובעבר הירדן ובמקומות שהחזיקו עולי מצרים ולא עולי בבל נוהג מדרבנן, אבל בעמון ומואב ומצרים ובבל לא גזרו כלל שביעית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם שביעית בזמנינו היא דאורייתא? ",
            "answer": "רק אם כל יושביה עליה הוי שביעית דאורייתא לדעת הרמב\"ם, ובזמנינו הוי דרבנן, ויש ראשונים הסוברים דגם בזה\"ז הוי דאורייתא ולא דמי ליובל, למעשה נקטינן כדעת הרמב\"ם."
          }
        ],
        "כו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מה דין מקומות שהחזיקו בו עולי מצרים ועולי בבל? ",
            "answer": "כל שהחזיקו בו עולי מצרים והוא רצועה דקה מכזיב ועד הנהר הוא נחל מצרים בדרום ועד אמנה בצפון אסור בעבודה וחייב בביעור ואסור בסחורה אבל ספיחים מותרים שם באכילה, וכל שהחזיקו עולי בבל עד כזיב, כל הלכות שביעית נוהג שם ואפילו איסור ספיחים שהיא א\"י ממש לכל דבר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "באיזה מקומות מותר בעבודה בשביעית? ",
            "answer": "מהנהר נחל מצרים כלפי דרום ומאמנה כלפי צפון מותר בעבודה דהוא חו\"ל גמור."
          }
        ],
        "כז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מה דין סוריא לענין שביעית? ",
            "answer": "מדאורייתא אין נוהג בה שביעית דכיבוש יחיד לאו שמיה כיבוש, וגזרו עליה שתהא אסורה בעבודה בשביעית כא\"י, ויש בפירות קדו\"ש כדי שלא יניחו א\"י וילכו וישתקעו שם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מה החילוק בין עבודות בתלוש לעבודות במחובר בסוריא? ",
            "answer": "במחובר אסור לקצור בלי שינוי, ואסור לקצור לעבודת הקרקע, אבל בתלוש כגון דישה זריה עימור ודריכה מותר לעשות שם בלא שינוי וכ\"ז בפירות הגדלים ביד ישראל, אבל הגדלים ביד גוי בסוריא הרי הן כפירות חולין לכל דבר, ובספק אזלינן בתר רובא שהם גויים ואין בפירות קדו\"ש."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מדוע אין שביעית נוהגת בעמון ומואב ומצרים ושנער? ",
            "answer": "כדי שיסמכו עניים עליהם בשביעית, ואע\"פ כן נוהג בהם מעשרות מדבריהם."
          }
        ],
        "כח": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מה דין עבר הירדן? ",
            "answer": "יש חילוק בין עמון ומואב שלא כבשוה ישראל כלל, לבין עמון ומואב שטהרו בסיחון ונכבשו ע\"י ישראל, דזהו עבר הירדן שמדאורייתא הוי כא\"י לכל דבר, ובזמן בית ראשון נהג בו שביעית מן התורה, וכיון שלא כבשוה עולי בבל ונוהג בה שביעית מדבריהם, ולכן הספיחים מותרים מלבד מקצת ערים שכבשוה עולי בבל שם והספיחין אסורים שם – חזו\"א סימן ג' סקכ\"ה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מה החילוק בין סוריא לעבר הירדן בפירות שגדלו אצל גוי? ובעבודה? ",
            "answer": "מה שגדל אצל גוי בסוריא אין בו קדו\"ש, ומה שגדל אצל גוי בעבר הירדן יש קדו\"ש ואסורים בסחורה והפסד וחייבין בביעור, וכן אסור בעבר הירדן אפילו מלאכות בתלוש, ויש מקילין בזה, ונראה להחמיר בזה – ציון הלכה אות שנ\"ט."
          }
        ],
        "כט": [
          {
            "hint": "",
            "question": "האם יש קנין לגוי בא\"י להפקיע משביעית? ",
            "answer": "נחלקו בזה הב\"י והמבי\"ט לדעת הב\"י אין קדו\"ש בפירות גוי, ודעת המבי\"ט ובנו המהרי\"ט שרק לענין ספיחין מותרים אבל יש בהם קדו\"ש, ומנהג ירושלים שאין בפירות גוי קדו\"ש, והחזו\"א פסק דיש קדו\"ש בפירות גוי בא\"י, ורק בסוריא יש קנין לגוי להפקיע."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מה דין פירות גוי בא\"י במקום שלא כבשו עולי בבל רק עולי מצרים? ",
            "answer": "כתב בחזו\"א סימן סק\"ז דנוהג בהם קדו\"ש וחמיר מסוריא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "גוי שגזל קרקע מישראל האם יש איסור ספיחין על הפירות? ",
            "answer": "כיון דקרקע אינה נגזלת ומן הדין הפירות הן של ישראל, אסורים משום ספיחין, מיהו אם נשתקע שם הבעלים מן השדה, קנאה הגוי ביאוש ומותרים הספיחין."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "ישראל ששכר שדה מגוי? ",
            "answer": "ספיחין העולים בה בשביעית אסורים, וכן ישראל שהוא אריס אצל גוי הספיחים העולים מאליהם אסורים שהרי הישראל שותף בהן – חזו\"א סימן י' סק\"ר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "גוי שהרשה לישראל לזרוע שדהו? ",
            "answer": "לא מבעיא דאם זרע דהספיחים אסורים, אלא אפילו עלו מאליהם אסורים – שם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם מותר ליקח מגוי ירקות שזרע בשביעית? ",
            "answer": "מותר לקנות מגוי ירקות שזרע בשביעית, דאין בו משום ספיחין ולא משום משומר למחמירין במשומר, אלא דקדוש בקדו\"ש וחייב בביעור לדעת החזו\"א ומנהג ירושלים כדלעיל, ואפילו עבר זמן הביעור אצל הגוי, אין נאסר ומותר לאכלן, אך כשבאים ליד ישראל חייב לבערן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם אפשר למכור קרקעות א\"י לנוכרי? ",
            "answer": "אינו כלום, ולא דמי למכירת חמץ לגוי בפסח מכמה טעמים: <b>א.</b> מפני שנמכרו ע\"י שליח ואין שליח לדבר עבירה, דאסור משום לא תחנם. <b>ב.</b> מפני שלא נמסר להם בטאבו. <b>ג.</b> מפני שבלב המוכר אינו קנין באמת, ובמכירת חמץ אמרינן כדי שלא יעבור בבל יראה גמר ומקנה, אבל הכא בשביל הפקעת מצות שביעית לא ימכרו את כל הארץ לגוי, אדרבה נוח לנו לשמור את השביעית מלמכור את כל הארץ לגוי, ומ\"מ אלה שמוכרים בעצמם ולא ע\"י שליח אין לאסור פירותיהם בדיעבד אפילו לחוששים לאסור נעבד – חזו\"א סימן י' סק\"ו."
          }
        ],
        "ל": [
          {
            "hint": "",
            "question": "עיירות ישראל הסמוכות לספר כיצד נוהג שם הפקר הפירות? ",
            "answer": "מושיבים שומר נאמן שישמור על הפירות של שביעית שלא יבוזו הגויים את הפירות ואע\"ג דפירות שביעית הם הפקר אף לגויים, מותר לנו למונעם כדי שלא להפסיד לישראל – חזו\"א סימן י\"ד סק\"ד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם מותר להשכיר בהמתו לגוי בשביעית? ",
            "answer": "כתב בפאת השולחן בשם המהרי\"ט ח\"ב סימן נ\"ב דמותר להשכיר בהמתו לגוי בשביעית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מדוע אין מונעים מבהמה שהלכה מאליה ומגוי מונעים מלאכול פירות שביעית? ",
            "answer": "כיון שכתוב ולבהמתך ולחיה אשר בארצך תהיה כל תבואתה לאכול, ולכן אסור למונעה כשהלכה אע\"ג דיכול היה למונעה לפני שהלכה, אבל בגוי ממעטין מן הפסוק לכם לאכלה ולא לנוכרי, לכן יש למנוע הנוכרי מלאכול אע\"ג דהלך לפרדס."
          }
        ]
      },
      "ה": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "האם יש מצוה באכילת פירות שביעית? ",
            "answer": "המגילת אסתר בדעת הרמב\"ן סובר דיש מצוה באכילת פירות שביעית, ודעת החזו\"א סימן י\"ד סק\"י שאין מצוה לאכלן, ואין איסור להניחן שירקבו מעצמן, ואסור לאכלן אכילה גסה שאין נהנה דהוי הפסד – תורת הארץ פ\"ח אות מ\"ו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "באיזה פירות שביעית יש קדושת שביעית? ובאיזה לאו? ",
            "answer": "המיוחדים למאכל אדם או למאכל בהמה או לצביעת אדם או לעשות מטאטאות, אבל המיוחד להסקה או לצביעת בהמה אין קדו\"ש חלה עליהם, ואפילו ליקטן לדבר קדוש, והמיוחד למשרה או לכביסה יתבאר לקמן בס\"י."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם בעפר הראוי לצביעה יש קדו\"ש? ",
            "answer": "דוקא בגידולי קרקע נוהג קדו\"ש, ולא בעפר אף שראוי לצביעה, וכן בגפרית אינו נוהג שאינו גידולי קרקע – יראים מצוה קנ\"ח."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "לאיזה תשמישים ניתנו פירות שביעית? ",
            "answer": "לאכילה, ושתיה בכלל אכילה, וסיכה בכלל שתיה, ולהדלקת הנר ולצביעה דדמי לאכילה שהנאתן וביעורן שוה, אבל לא ניתנו לזריעה, ובדיעבד אם זרע לא נאסרו הגידולים כנ\"ל פ\"ד ס\"ו."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "כיצד הם שימושי אכילה ושתיה? ",
            "answer": "לאכול דבר שדרכו לאכול, ולא יהפוך את האוכל למשקה ע\"י סחיטה, ואפילו מאכל בהמה, אא\"כ עומדים לכך כגון ענבים וזיתים ופרי הדר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מה מקרי עומד לסחיטה? ",
            "answer": "אין צורך שרוב העולם ינהג כן, אלא סגי שבמקום שלו נוהגין כן, ובתנאי שאם כל העולם היה נמצא במקומו היו עושים כן, ופירות שאין עומדים לסחיטה אסור לסוחטן, ופרי העומד לצביעה מותר לסוחטו לצביעה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם מותר לשתות שמן? ",
            "answer": "כיון שאין הדרך לשתות שמן בפני עצמו אסור לשתותו, רק מותר ליתנו לתוך אוכל או תבשיל או משקה כדרכו."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מה מקרי הפסד פירות שביעית? ",
            "answer": "<b>א.</b> דבר שדרכו לאכול חי לא יאכלנו מבושל, ולהיפך. <b>ב.</b> יזהר לא לשפוך יין של שביעית לאיבוד כשמבדיל, ולא יתן לתוך עיניו, לא לתוך כיסיו, ולא יכבה את הנר של ההבדלה בו, וכן במילה לא ימצוץ ביין של שביעית. <b>ג.</b> החושש בגרונו לא יערענו בשמן אבל נותן לתוך אניגרון ובולע. <b>ד.</b> החושש בשיניו לא יגמע חומץ ופולט, אבל מגמע ובולע, ומטבל כדרכו. <b>ה.</b> אסור לייבש ולכבוש פירות שביעית, ודוקא בכובש הרבה דמחזי כסחורה. <b>ו.</b> אסור לאכול תרדין חיין ולכוס חטים חיות. <b>ז.</b> אסור לשלוק אוכלי בהמה דדרכה לאוכלן חיים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מה התירו לעשות בפירות שביעית ולא מקרי הפסד? ",
            "answer": "<b>א.</b> פירות שרגילים לרסקם מותר לרסקם, כגון בננות, עגבניות, תפו\"א, גזר, סלק ותפו\"ע. <b>ב.</b> פירות שרגילים לבשלם ולעשות מהם ריבה. <b>ג.</b> מותר לקלף פירות שביעית אף בפרי שראוי לאוכלו עם הקליפה כמו תפוחים וכיו\"ב. <b>ד.</b> מותר לקנב הירק – היינו להוריד הפסולת, ומניח הקליפה והפסולת בכלי עד שירקבו, ויפסלו מאכילת אדם ובהמה, ואז מותר להשליכה. <b>ה.</b> תבשיל שנפסד ופת שעיפשה אין צריך לאוכלו. <b>ו.</b> תמרים של שביעית מותר לאוספם ולדבקן יחד בידו, ולא יעשה מהם שכר. <b>ז.</b> מערבין יין דבש ופלפלין, ואין לבשל יין של שביעית מפני שממעטו, ויש מתירים מפני שמשביחו. <b>ח.</b> מותר לרקד את הקמח מן המורסן והסובין כדרכו, ואם הוא מפונק ואוכל רק סולת ינפה הרבה."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מדוע אסור לבשל ירק של שביעית בשמן של תרומה? ",
            "answer": "שלא יביאנו לידי פסול, היינו את הירק של שביעית שאם תטמא צריך לשורפו מפני התרומה, וכן להיפך אין לבשל ירק של תרומה בשמן של שביעית שלא יביא את התרומה לידי פסול שאין נאכלין לאחר הביעור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם יכול להביא מנחות ונסכים מפירות שביעית? ",
            "answer": "אין לוקחים זבחי שלמים מדמי שביעית, ואם לקח יאכל כחומרי שניהם, ואסור להביא מנחות ונסכים ותודה ולחמה מפירות שביעית, ואם הביא לא קידש."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "פירות שביעית ומעשר שני שנתערבו? ",
            "answer": "אין לוקחים מכסף מע\"ש פירות שביעית, ואם לקחו יאכלו כחומרי שניהם, וכן אם נתערבו יאכלו כחומרי שניהם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "באיזה אופן מותר לבשל ירק של שביעית בשמן תרומה? ",
            "answer": "כתב הרמב\"ם דמותר לבשל מעט ולאכלו מיד, שהרי לא יבוא לידי פסול, ודוקא כשרחוק מזמן הביעור, אבל אם קרוב אין להתיר – חזו\"א סימן י\"ד סקי\"ד."
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו להאכיל לבהמה פירות המיוחדים לאדם? ",
            "answer": "אסור להאכיל לבהמה חיה ועוף פירות המיוחדים לאדם, מפני שמפסיד ואם נפסל מאכילת אדם מותר להאכילו לבהמה ולמלוגמא – חזו\"א סימן י\"ג סקט\"ו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו להאכיל מאכל בהמה לאדם? ",
            "answer": "כתב ביראים מצוה קנ\"ח דאסור להאכיל לאדם פירות שהם מאכל בהמה, וגם אסור להטין בהם חטים, פירוש ליתן לתוך מאכל בהמה חטים שיהיו החטים לחים, אע\"ג דמותר לעשות ממאכל בהמה צרכי אדם כמו מלוגמא, שאני הכא דהם נפסדים או דנחשב תשמיש שאין דרכו בכך."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "באיזה מקרה יהיה מותר להטן חטים במאכל בהמה? ",
            "answer": "אם לקחו כדי להטן בו החטים – מותר, דמהני מחשבה בשעת לקיטה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "הלכה הבהמה אל תחת התאנה ואכלה? ",
            "answer": "כתב הרמב\"ם דאין מחייבים אותו להחזירה, ובחזו\"א סימן י\"ד סק\"ד כתב דאסור להחזירה, למרות שיכול היה לנעול שדהו בפניה, דוקא כשאוכלת במחובר, אבל בתלוש חייב להחזירה, דכבר זכה בו והוי ממונו עד הביעור, ויש כאן איסור להאכיל מאכל אדם לבהמה."
          }
        ],
        "ו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "כיצד הם שמושי סיכה? ",
            "answer": "דוקא לסוך גופו מותר ולא כלים, ודוקא בשמן, אבל לא יסוך ביין וחומץ שאין דרך לסוך בהם והוי הפסד, ובימינו אין לסוך אף בשמן, משום שאין דרך לסוך כלל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו לפטם את השמן בתבלין? ",
            "answer": "אסור לפטם את השמן מפני שמוציאו מכלל מאכל, ועושהו שמן משחה שאינו ראוי אלא לסיכה, ומפסידו ממאכל, ואם פיטם את השמן, מותר לסוך בו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו לפטם את היין? ",
            "answer": "מותר לפטם היין דנאכל עמו, ואסור לסוך בו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מדוע אסור לסוך במרחץ? ",
            "answer": "כיון דהוי דרך בזיון, וכ\"ש בבית הכסא דאסור, אבל סך מחוץ למרחץ ואח\"כ נכנס למרחץ דאינו גנאי בזה."
          }
        ],
        "ז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו לסוך מנעל וסנדל בשמן שביעית? ",
            "answer": "אין חוסמים בשמן של שביעית תנור וכיריים, ואין סכין בו מנעל וסנדל חדשים לרכך העור וליפותו, משום דשמן שביעית לא ניתן לסיכת כלים אלא לגופו של אדם, והוי הפסד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "הסך שמן שביעית בידים טמאות? ",
            "answer": "אסור לעשות כן, דמטמא את השמן ומפסידו מלאוכלו טהורים, ולפי זה אסור לטמאות פירות שביעית, ובסתם ידים מותר, דסתם ידים שניות ואין מטמאות חולין."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "נפל שמן של שביעית על בשרו מהו לשפשפו בידים טמאות? ",
            "answer": "כיון דנפל על בשרו שוב אינו ראוי לאכילה, ואין מפסידו כלום כשמשפשפו בידים מסואבות ומטמאו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו לסוך רגלו בתוך המנעל? ",
            "answer": "כיון דסך גם את הנעל אסור, אבל את רגלו ולובש המנעל, דכיון דבטל השמן אל גופו, אין זה הפסד, וכן יכול להתגלגל על קטבליא לאחר שסך גופו בשמן ואע\"ג דמשביח את העור, אין בזה הפסד לשמן שכבר בטל על גבי גופו."
          }
        ],
        "ח": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו להדליק נר שבת ונר חנוכה בשמן של שביעית? ",
            "answer": "נר שבת מותר להדליק בשמן של שביעית כיון דנעשו להאיר, אבל נרות חנוכה אין להדליק בשמן שביעית דלאו להנאה ניתנו, ובמנחת שלמה סימן מ\"ה מפקפק בזה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "החליף שמן שביעית ביין של שביעית? ",
            "answer": "שניהם אסורים בהדלקה וסיכה וזילוף, ונותנים עליהם חומרי שניהם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "החליף שמן שביעית בשמן חולין? ",
            "answer": "כתב הרמב\"ם דשניהם אסורים בהדלקה כדי שלא יבואו להתחלף זה בזה, ואם רוצה להדליק בשמן השני יחללנו על פרי אחר, דדמי שביעית שמתחללין יוצאים לחולין ואז יותר גם השמן הראשון בהדלקה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם מותר ליתן שמן שביעית לתוך המדורה? ",
            "answer": "הוי הפסד ואסור, דאין התועלת ניכרת בזה כיון דדלאו הכי יש מדורה גדולה, אלא מדליקו בנר שזה הנאתו."
          }
        ],
        "ט": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו לצבוע במאכלי אדם? ",
            "answer": "דברים שדרכם לצבוע בהם בין גופו ובין כליו מותר אע\"פ שהם מאכלי אדם, וכ\"ש אם הוא מאכל בהמה או מיני מלוגמא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו לצבוע הבהמה ממאכל בהמה? ",
            "answer": "אסור לצבוע בהמה אפילו ממאכל בהמה, כיון דצביעת בהמה אינה חשובה ולא חלה עליה קדושת שביעית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "דבר המיוחד לצביעת אדם מהו לעשות ממנו מלוגמא? ",
            "answer": "כתב בחזו\"א סימן י\"ג סק\"ז אפילו מיוחד לצביעת כלי תשמישו, הוי כמיוחד למאכל אדם ויש עליו קדו\"ש, ואין עושין ממנו מלוגמא ומשרה וכביסה לאדם, וכן אסור בסחורה והפסד, וחייב בביעור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "המיוחד למאכל בהמה מהו לעשות בו מלוגמא לבהמה? ",
            "answer": "מותר לעשות בו מלוגמא לאדם ומשרה וכביסה וצביעה לאדם, אבל אסור לעשות בו מלוגמא לבהמה ולא צביעה לבהמה, ולא היסק אפילו לאדם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "צבעים המיוחדים לצביעת בהמה האם חלה עליהם קדו\"ש? ",
            "answer": "כתב הרמב\"ם דאין קדו\"ש חלה על צבעי בהמה, כגון עיקר הורד ועיקר האוג ואפילו לקטו לדבר הקדוש בקדו\"ש כיון שמיוחד לצביעת בהמה, לא חל עליו קדושה."
          }
        ],
        "י": [
          {
            "hint": "",
            "question": "האם חלה קדו\"ש על מיני כיבוסים? ",
            "answer": "לדעת הרמב\"ם חלה קדו\"ש על מיני כיבוסים המיוחדים לכביסה, ולדעת רש\"י לא חלה קדו\"ש כלל על מיני כיבוסים, דאין הנאתו וביעורו שוה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מדוע לא חלה קדו\"ש על עצי הסקה מאי שנא ממיני כביסה לדעת הרמב\"ם? ",
            "answer": "כיון שההסקה היא הכשר להנאה שתבוא רק אחר שהוסקו ונשרפו העצים אין חלה עליהם קדו\"ש, מה שאין כן במיני כביסה דמתבער בדרך הנאתו אלא שלא נאמרה ההנאה עד שתגמר השריה והכביסה, ולרש\"י זה נקרא אין הנאתו וביעורו שוה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו לכבס בפירות שביעית? ",
            "answer": "אסור לכבס בפירות שביעית דהוי הפסד, אפילו בדברים העומדים לצביעה לאדם וכ\"ש בדברים העומדים לאכילת אדם, אבל העומד למאכל בהמה עושין ממנו משרה כבוסה ומלוגמא לצורך אדם."
          }
        ],
        "יא": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מדוע אין עושים מלוגמא לאדם ממאכל אדם? ",
            "answer": "אין עושים כל מיני רפואות לאדם ממאכל אדם, כיון דאינו שוה לכל נפש והוי הפסד פירות שביעית אבל מותר לכבוש מיני בשמים לריח אע\"ג דאין דרך לעשות כן, רק לעשירים מ\"מ מקרי שוה לכל נפש דראוי לכל נפש אבל מלוגמא ראוי רק לחולה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מאכל בהמה מהו לעשות ממנו מלוגמא לבהמה? ",
            "answer": "מותר לעשות ממאכל בהמה מלוגמא לאדם, ולא לבהמה דמפסידו בכך, אבל כשעושהו מלוגמא לאדם הרי מעלהו בדרגה מבהמה לאדם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מאכל שאינו מיוחד לא לאדם ולא לבהמה כיצד נידון? ",
            "answer": "כגון סיאה ואזוב וקורנס הרי הוא תלוי במחשבתו בשעת לקיטה, חשב לעצים הרי הוא כעצים, לאכילה הרי הוא כפירות, ואם ליקטן סתמא אפשר דקדוש בקדו\"ש עד שיחשוב עליהם לעצים – חזו\"א סימן י\"ג סקכ\"א."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם משנה היכן גדלו הסיאה האזוב והקורנס? ",
            "answer": "דוקא שגדלו בשדות אבל אם עלו מאליהן בחצר סתמייהו לאדם הן, ולא אזלינן  בתר מחשבתו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "ליקטן לעצים ואח\"כ נמלך עליהן לאכילה? ",
            "answer": "הרי הם קדושים בקדו\"ש – מהר\"י מלכי צדק ריש פרק שמיני דשביעית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "ליקט עצים וחשב למאכל אדם ולמאכל בהמה? ",
            "answer": "נותנים עליו חומרי מאכל אדם שאין עושים ממנו מלוגמא, וחומרי מאכל בהמה שאין שולקין אותן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "ליקט עצים וחישב עליהן למלוגמא? ",
            "answer": "אין קדו\"ש חלה עליהן – חזו\"א סימן י\"ד סק\"ה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "המוכר עצים חשב לאכילה והלוקח חשב לעצים? ",
            "answer": "לא מהני מחשבת הלוקח ואין הלוקח רשאי להסיקן, והדמים נתפסים בקדו\"ש – חזו\"א שם."
          }
        ],
        "יב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו למכור אוכלי אדם ליקח בהם אוכלי אדם? ",
            "answer": "אע\"ג דלא מעלה להו דתרוייהו אוכלי אדם מותר, וכ\"ש כשמוכר אוכלי בהמה ליקח בו אוכלי אדם דמותר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו למכור אוכלי בהמה ליקח אוכלי בהמה? ",
            "answer": "כגון שמכר אוכלי סוס כדי לקנות אוכלי חמור שאינם ראויים לסוס, אסור לעשות כן, כמו במוכר יין ליקח שמן שאין מדליקין בו. דהשביעית תופסת דמיה, ובזה הדמים חמורים מן העיקר, והטעם דגזרו משום ששמן של שביעית ידוע ולא יבואו לעשות בו סחורה, אבל בדמים חששו שאם יתירו להדליק ישכחו שהוא דמי שביעית ויבואו לעשות בו סחורה, אבל באוכלי אדם לא חיישינן לזה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "אוכל אדם שיבש מהו ליקח בו אוכלי בהמה? ",
            "answer": "כתב הר\"ש פ\"ז מ\"ב דשביעית דאם יבש אוכל אדם עד שאינו ראוי עוד לאדם, מותר ליקח בו אוכלי בהמה אחרת, דאי לאו הכי אסור למכור אוכלי אדם לקנות אוכלי בהמה, ולא דמי לעיל, כיון דבאוכלי אדם אפילו כמשו לא חיישינן שמא יבא לאיסור סחורה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "החליף ירק אדם בירק אדם ויבש הירק השני מהו לתנם לבהמה? ",
            "answer": "אסור ליתנם לבהמה דיש לו חומרי הירק הראשון."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "החליף אוכלי אדם באוכלי בהמה? ",
            "answer": "הרי הוא כאוכלי אדם שאין עושים בו מלוגמא לאדם, כיון שהדמים נתפסים תמיד כחומרי הפרי הראשון, ואם מכר פרי שאין ראוי לצביעה ולקח הראוי לצביעה, אסור בצביעה."
          }
        ],
        "יג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו להוציא פירות שביעית לחו\"ל? ",
            "answer": "אסור להוציא פירות שביעית לחו\"ל, ואפילו לסוריא, אבל למקומות שכבשו עולי מצרים ולא עולי בבל מותר להוציא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "ומה הטעם דאסור להוציא פירות שביעית לחו\"ל? ",
            "answer": "דכתיב בארצך כל תבואתה לאכול – תו\"כ בהר והוא אסמכתא והוי דרבנן, ונחלקו בזה י\"א דאסור להוציא ע\"מ למכור ואפילו מעט אבל מותר להוציא לאכילה, וי\"א דבכל גוונא אסור להוציא וכן הסכים הר\"ש, חוץ ממה שצריך צדה לדרך דמותר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו להוציא אתרוג לחו\"ל לצורך מצוה? ",
            "answer": "הדעת נוטה להתיר במקום שיש להסתפק שיבטל המצוה בהיעדר המשלוח, ויזהר לנהוג בו קדו\"ש, ויאכלו האתרוג לאחר סוכות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "הוציא אתרוגים לחו\"ל מהו לצאת בהם? ",
            "answer": "האתרוגים לא נאסרים משום כך ויוצאים בהם – חזו\"א סימן י' סק\"ו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו להאכיל פירות שביעית לגוי? ",
            "answer": "אפילו הגוי שכירו אסור להאכילו מדרבנן, כיון שאין הגוי נוהג בהו קדו\"ש, וכן אין מוכרים לגוי מהאי טעמא, ורק אם מזונותיו עליו מאכילין אותו, דמיסב על שולחנו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו להאכיל את האכסניא פירות שביעית? ",
            "answer": "מותר להאכיל לגויים של חיל המלך  שמוטל עליהם לפרנס, מפירות שביעית, ודעת הר\"ש דאסור, דהוי פורע חובו בפ\"ש."
          }
        ],
        "יד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו לפסוק מזונות לאשה מפירות שביעית? ",
            "answer": "אסור לפסוק לאשה מזונות שהבעל חייב לפרנסה מפירות שביעית, דהוי כמשלם חובו מפ\"ש ומחזי כסחורה, ואע\"ג דהחוב הוא מזונות עצמן מ\"מ חשיב כמקבל כנגדן הנאת פרעון."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מדוע מותר לאשה להיות ניזונת מפירות שביעית משל בעלה? ",
            "answer": "בלא מינכר פירעון בזה, וכמו בשכירו הגוי שמזונותיו עליו או שקצץ לו מזונות דמותר ולא גזרו בזה."
          }
        ],
        "טו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מדוע אסור ללקט פירות שביעית כשהן בוסר? ",
            "answer": "דהוא כעין הפסד שתולשו לפני הזמן, ובדיעבד מותר לאכלו, אף שאין דרכו בכך דאין זה הפסד ממש, והתולשן בעודן פגים מכים אותו מכת מרדות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו לאכול פירות כשהן פגים בשדה? ",
            "answer": "מותר לאכול מהן מעט בשדה, כיון דדרכו בכך לאוכלו בשדה קודם שנגמר, אבל בבית אסור אפילו מעט."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם בכל הפירות מותר לאכלן מעט בשדה בעודן פגים? ",
            "answer": "לדעת הרמב\"ם כל הפירות מותר לאוכלן מעט בשדה, כדרך שרגילים כל השנה, אבל דעת שאר הראשונים דדוקא בתאנים ענבים וזיתים התירו, אבל שאר פירות אסורים עד שיגיעו לעונות המעשרות, ונקטינן להלכה כמותם – חזו\"א סימן י\"ט סקכ\"ה."
          }
        ],
        "טז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מאימתי מותר לאכול בשדה פירות האילן בשביעית? ",
            "answer": "<b>הפגין</b> של תאנים משיזריחו, שיבהיקו וישוב גופן חלק, אוכל בהן פתו בשדה אבל אסור להכניס לבית עד שיגיעו לעונת המעשרות, שפיהן התחתון מאדים וראשן העליון מלבין.<b>הבוסר</b> של ענבים משיוציא מים, שסוחטו ויוצא ממנו משקה, אוכלו בשדה.<b>הזיתים</b> משיכניסו סאה זיתים רביעית שמן, פוצע לאוכל בשדה, הכניסו לוג כותש וסך בשדה מעט, הכניס שליש בישול, מותר להכניס לביתו, שהרי הגיע לעונת המעשרות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו לעשות מלוגמא לאדם מהפגים? ",
            "answer": "בעי בירושלמי פגין מהו לעשות מהן מלוגמא לאדם מאחר שהוא אוכל בהן פתו בשדה אסור או מאחר ואין מכניסן לתוך ביתו יהא מותר."
          }
        ],
        "יז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו לקוץ אילן מאכל? ",
            "answer": "מותר לקוץ אילן מאכל באופן שאין בו בל תשחית, כגון שהוא מעולה בדמים לעצים יותר מלפירות או שמזיק אילנות אחרים או שדות אחרים – רמב\"ם פ\"ו ממלכים ה\"ח."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו לקוץ אילן מאכל בשביעית? ",
            "answer": "בשביעית אסור לקוץ אילן מאכל מפני שמפסיד פירות שביעית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "באיזה מקרה יהא מותר לקוץ אילן מאכל לעצים בשביעית? ",
            "answer": "קודם שיהיה בהן פרי מותר לקוץ, דאין קדו\"ש בעצים, אבל משיתחיל לעשות פרי לא יקוץ שהרי מפסיד האוכל, ואע\"ג שאין הפרי עדיין ראוי לאכילה, מ\"מ כיון שיהיה אח\"כ ראוי לאכילה אסור להפסידו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מאימתי הוא הזמן שאין לקוץ אילנות בשביעית? ",
            "answer": "החרובין משישלשלו, והגפנים משיגרעו ושיעורו כפול הלבן והוא בוסר, והזיתים כשינצו ושאר האילנות משיוציאו סמדר, וכתב ברש\"ס דכל זמן שהפרי מר ולא ראוי לאכילה מותר לקוץ דלא מקרי פרי."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מאימתי יהא מותר לקוץ האילנות לאחר שהוציאו פירות? ",
            "answer": "אם הפירות הגיעו לעונת המעשרות מותר לקוץ אותו דשוב אין הקציצה מפסידה את הפירות שכבר ראוין לאכילה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מה לדלל הפירות מן האילן כדי שיהיו פירות טובים לציבור? ",
            "answer": "כתב בחוט שני דלפני החנטה מותר לדלל הפרחים, ואחרי החנטה תלוי בדין מאימתי אסור לקוץ."
          }
        ],
        "יט": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו להסיק בקש ותבן של שביעית? ",
            "answer": "תבן הוא הנקצר עם השבולת, וקש הוא זנבות השבלים הנשאר בשדה ויש להם קדו\"ש, ואינן אסורים משום ספיחין כנ\"ל פ\"ד ס\"ד, ואסור להסיק אותם מפני שראויים למאכל בהמה, ודוקא עד שתרד רביעה שניה שאז פוקעת קדו\"ש מהם כי כבר נסרח כל מה שנמצא בשדה, ופקע הקדושה ממה שבבית ומותר אז לשורפו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מדוע מותר להסיק בגפן וזגין בשביעית? ",
            "answer": "כיון דאינו ראוי למאכל בהמה מותר להסיק דאין בו קדו\"ש."
          }
        ],
        "כ": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מרחץ שהוסקה בתבן וקש של שביעית? ",
            "answer": "מותר לרחוץ בה אע\"ג שעשה איסור בזה מ\"מ בדיעבד מותר לרחוץ בה, ודוקא אם כבר כלה התבן והקש, אבל אם עדיין קיימין כשרוחץ – אסור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מדוע תנור שהוסק בתבן וקש של שביעית יוצן מאי שנא ממרחץ? ",
            "answer": "במסיק תנור לאפות בו איסורו משום שאסור להשתמש בשביעית דבר שאין הנאתו וביעורו שוה דלא דמיא דלאכלה ויש בזה משום הפסד בשעת בעורו דההנאה באה אח\"כ ולכן אסור לאפות בו דחשיב סחורה בהנאתו, ואם עבר ואפה הפת מותרת, אבל במרחץ הוי כאפה כבר הפת דמותר בדיעבד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם מותר לשלם לרחוץ במרחץ שהוסקה בתבן וקש של שביעית? ",
            "answer": "לרמב\"ם מותר לשלם ולא הוי כסחורה, והראב\"ד אוסר בשכר דהוי כסחורה, דיש שבח עצים במים, ואדם חשוב אפילו בחינם אסור, דחינם דידיה כשכר דמי דהלה נהנה שרוחץ אצלו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם צריך לאכול כנגד מה שהסיק המרחץ? ",
            "answer": "צריך לאכול כנגד מה שהסיק משום קנס כדאיתא בפרק ו' ס\"ג לקמן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מדוע אסור לאדם חשוב לרחוץ במרחץ שהוסק בתבן וקש של שביעית? ",
            "answer": "שמא יסיקו עבורו במאכלי אדם שיהא ריחא נודף ונמצא שיזלזלו יותר."
          }
        ],
        "כא": [
          {
            "hint": "",
            "question": "באיזה קליפין וגרעינין חלה קדושת שביעית? ",
            "answer": "מה שמותרים בתרומה לזרים אין קדו\"ש חלה עליהם, והרי הם כעצים אא\"כ ראויים לצביעה, כגון גרעיני אתרוג תפוז ואפרסקים – מותרים, וגרעיני זיתים תמרים וחרובים – אסורים דראויים למוצצם, ושאר הגרעינים כגון גרעיני האגסים וקרוסטמלין וחבושין פרישין ותפוחים צ\"ע לענין שביעית, וכל הגרעינים הראויים למאכל בהמה או להוציא מהן שמן יש עליהן קדו\"ש."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "קליפים הראויים לצביעה? ",
            "answer": "קדו\"ש חלה עלייהו, כגון קליפי רימון וקליפי אגוזים והגרעינין כדלקמן פ\"ז סט\"ו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "עוקצי תאנים וגרוגרות וחרובין? ",
            "answer": "כיון דנאכלים אגב האוכל קדו\"ש חלה עלייהו, כדאיתא ברמב\"ם הלכות תרומה פי\"א דאסורים לזרים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "קליפי אבטיח ואתרוג ומלפפון? ",
            "answer": "כתב שם הרמב\"ם דאע\"פ שאין בהם אוכל אסורים לזרים, וממילא יש בהם קדו\"ש."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "קניבת ירק שמשליכין בעלי בתים? ",
            "answer": "כתב שם הרמב\"ם דאסורים לזרים, ומיירי בקצוות הירק שחותכים ומשליכים מן הירק כשמבשלים אותו, ויש בהם קדו\"ש מפני שדרכם של בעלי הבתים להשליך אף מה שראוי לאכילה ע\"י הדחק, אבל מה שהגננים מקנבים אין בזה קדו\"ש."
          }
        ],
        "כב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "תבלין מה דינם? ",
            "answer": "לא מבעיא תבלין דראויים בפני עצמן לטעמא כגון שומין ובצלים דחייבים במעשר ומטמאים טו\"א דחלה קדו\"ש עלייהו, אלא אפילו תבלין דעביד רק לטעם ולא מטמא טו\"א ואין חייב במעשר יש בו קדו\"ש."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "צרר תבלין ונתן לתוך התבשיל ובטל טעמן? ",
            "answer": "כיון שבטל טעמן פקעה קדו\"ש מהן, ואם נשאר בהם טעם עדיין הם בקדושתן וכן כל פירות שביעית שנפסלו פקעה קדושתן, אא\"כ ראויים לבהמה או נאכלים ע\"י הדחק."
          }
        ],
        "כג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "נתן תבן וקש של שביעית לתוך הכר? ",
            "answer": "הרי זה כמבוער אם ישן על הכר דבטל ממנו שם מאכל בהמה אע\"ג דנתנו באיסור ואינו חייב להוציאו משם ואם לא ישן עדיין על הכר הרי חייב להוציאו דהוי מאכל בהמה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "נתן תבן וקש של שביעית תוך הטיט? ",
            "answer": "למרות שנתנו באיסור, אם גיבלו בטיל ממנו שמו, ובלא גיבול לא בטל בטיט וחייב להוציא דהוי מאכל בהמה עדיין."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "תנור שהסיקוהו בתבן וקש של שביעית? ",
            "answer": "כתב ברמב\"ם דיוצן, שלא יהנה ממה שעשה באיסור, ואם עבר ואפה מותר לאכול הפת כמו שמותר לרחוץ במרחץ שהוחם בתבן וקש של שביעית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מתי פוקעת קדו\"ש מן התבן והקש? ",
            "answer": "כתב הרמב\"ם משתרד רביעה שניה מותר להנות מן התבן והקש של שביעית כגון להסיק בו או להכניסו לתוך הכר או לתוך הטיט, והטעם בזה דכיון דהתבן והקש שבשדה נסרחו ע\"י הגשם השני שירד ואינו ראוי שוב לבהמה אז הותר אף מה שבבית דפקעה הקדושה ממנו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מה הדין במקומות שאין התבן והקש נסרח? ",
            "answer": "כתב בחזו\"א סימן י\"ג סק\"ה דבעינן שתסרח בפועל ואי לאו הכי אסור להנות ממנו, וצריך לבער בשעת הביעור."
          }
        ]
      },
      "ו": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו לעשות סחורה בפירות שביעית? ",
            "answer": "אפילו במאכל בהמה אסור לעשות סחורה, דדרשינן לאכלה ולא לסחורה ולרמב\"ן הוי לאו הבא מכלל עשה, וכן המפסיד פירות שביעית – ושעורו בכזית, ובפחות מזה אסור ככל חצי שעור, ובסחורה שעורו בפרוטה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "עבר ומכר פירות שביעית שלא בדין? ",
            "answer": "המקח קיים, ואין הפירות נאסרים באכילה וכן אסור לקדש אשה בפירות שביעית, ואם קידש מקודשת ויש מתירים לקדש אשה לכתחילה בפירות שביעית – תוס' ע\"ז דף ס\"ב ד\"ה לקוט."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מה עונשם של סוחרי שביעית? ",
            "answer": "אינם רואים ברכה לעולם, ונפסלים לעדות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם איסור סחורה חל גם על הקונה? ",
            "answer": "פליגי בזה הנוב\"י אה\"ע סימן ע\"ז סובר דאין איסור על הלוקח, והמקנה קידושין נ\"ב פשיטא ליה דאין הבדל בין הלוקח למוכר בזה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מתי מתירים למכור פירות שביעית? ",
            "answer": "כתב הרמב\"ם דמותר למכור מעט מפירות שביעית, והיינו שעור שאדם מכין בביתו לתשמיש בני ביתו לימים מועטים, ובסמוך יתבאר איך מוכרים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מה דין הדמים שקיבל עבור הפירות שמכר? ",
            "answer": "הדמים הרי הן כפירות שביעית, והיינו דקדושים בקדו\"ש, דהשביעית תופסת את דמיה כדלקמן ס\"ו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "באיזה מקרה לא יתפסו הדמים בקדו\"ש? ",
            "answer": "אם לקח בהקפה ואח\"כ שילם הדמים, אין קדו\"ש בדמים והרי הן חולין."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "הלוקח בהמה מפירות שביעית האם יש לה דין בכורה? ",
            "answer": "כתב הרמב\"ם בפ\"ה דבכורות ה\"ז דפטורה מן הבכורה לפי שאינו רשאי לעשות סחורה בפירות שביעית, שהרי נאמר לאכלה ולא לסחורה, ואם תהיה חייבת בבכורה הרי זה משתכר בבכור שהרי יצא מתורת פירות שביעית, וכונתו דכיון דקדושת הבכור מצריכה להקריב ולהקטיר אימוריו שזו סתירה עם מצות שביעית שאסור לשורפו, דלאכלה אמר רחמנא ובזה\"ז ששביעית מדרבנן אינו פוטר מן הבכורה."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו ללקוט על מנת ליתן מתנה? ",
            "answer": "כתב בחזו\"א סימן ג' סקי\"ז דמותר ללקוט ע\"מ ליתן מתנה, וכן מותר לקבל מתנה ע\"מ למכור, דהוי כנזדמן לו, ולכן מותר ללקוט ע\"מ ליתן מתנה לבנו והוא ימכור ואפילו יתן הדמים לאביו במתנה, ודוקא לוקט אבל לוקח ומוכר אסור אף במתנה לבנו, ולא ילקט מן ההפקר הרבה אלא מעט כפי צורך ביתו לימים מועטים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "לקט ירקות לעצמו מהו למכור? ",
            "answer": "לדעת הר\"ש אסור לו למכור וע\"י בנו מותר אפילו מוכר בשביל אביו וכן ע\"י שליח אחר, מיהו הלוקח בזול ע\"מ למכור ביוקר אסור בכל גווני, ודוקא למכור מעט שרי ולמכור בשוק אפילו מעט אסור, וע\"י בנו מותר מעט בשדה אבל לא בשוק."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "באיזה מקרה הותר למכור בשוק? ",
            "answer": "לקח לעצמו והותיר מותר למכור בשוק, ובלבד שיהא במקום שאין מוכרים בה כל השנה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו לצבוע בקליפי שביעית בשכר? ",
            "answer": "אע\"ג דמותר לצבוע לעצמו, בשכר אסור דהוי סחורה, אע\"פ שיקח בשכר אוכלים ויאכלם בקדושת שביעית אסור, ואסור לצבוע אף בטובת הנאה דמחזי כסחורה אבל שאר סחורה מותר למכור בטובת הנאה דלא מקרי סחורה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו לצבוע בצבע של חבירו ולקבל שכר על הטורח? ",
            "answer": "שפיר דמי, ואין בשכרו קדו\"ש, ולא דמי לחמרין בסי\"ג דקנסו שכרן שיהא קדוש, דהכא הוי כפועל דלא קנסו בו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו שימסור הלוקט לחנוני שימכרם עבורו? ",
            "answer": "מותר לו למוסרם לחנוני שימכור בשליחותו ויקצוב לו שכר כפועל, אבל אסור למוכרם לחנוני שימכור בשליחותו, כי החנוני אסור ליקח ע\"מ למכור, וגם כשמותר לחנוני למכור לא ימכור בשוק במקום שמוכר כל השנה אלא בבית או בסימטא כדלעיל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "ממה יתפרנסו החנונים מוכרי פירות וירקות בשנה השביעית? ",
            "answer": "כתב בחזו\"א בסדר השביעית סימן כ\"ו דצריכים לבקש פרנסתם ממקום אחר, ואם אפשר להם להביא פירות וירקות מחו\"ל שכרן כפול מן השמים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו נוסח שטר ההסכם שסידר החזו\"א בין החנוני לסטונאי המספק את הסחורה? ",
            "answer": "<b>א.</b> החנוני עושה את הסיטונאי לשלוחו לקחת מן הערבים פירות וירקות, והסיטונאי אחראי לכך. <b>ב.</b> הסיטונאי יקבל שכר טירחא ושאר הוצאות מלבד התשלום על הסחורה. <b>ג.</b> הסיטונאי מתחייב לקחת בשביל החנוני רק מערבים ורק דברים שגדלו בקרקע של גויים. <b>ד.</b> תוקף ההסכם מתאריך פלוני עד יום ביטולו, וחתימת הצדדים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו נוסח ההסכם בין החנוני לצרכן? ",
            "answer": "<b>א.</b> הצרכן ממנה את החנוני שליח לקנות ירקות ופירות מן הערבים באופן שיהיו מותרים. <b>ב.</b> החנוני מתרצה להיות שליח לזה. <b>ג.</b> הצרכן אחראי על כל מה שקונה מן הערבים והוי ברשותו. <b>ד.</b> החנוני קובע את שכר טרחתו ושכר המקום. <b>ה.</b> אם יופסדו הפירות הנלקחים ברשות החנוני אז ההפסד על הצרכן, ורשאי החנוני להוסיף במחיר. <b>ו.</b> הצרכן נותן נאמנות לחנוני בכל הנ\"ל. <b>ז.</b> החנוני מתחייב שכל הפירות והירקות הקדושים בקדו\"ש נלקחים מראש עבור הלקוחות ואינו רק שליח שלהם בקנייה כפי ההסכם. <b>ח.</b> כל לוקח שמשך את הפירות הרי הפירות שלו, ואי אפשר לבטל המקח בשביל היעדר תשלום מיד, והדמים הם חוב בידו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "10. תקנות החנות בשנת השמיטה? ",
            "answer": "<b>א.</b> בחנות זאת נמצאים רק ירקות ופירות ללא שום איסור שביעית. <b>ב.</b> החנוני יביא את הדברים הנ\"ל ללקוחותיו כפי ההסכם, והכסף שמקבל הוא שכר טירחה והוצאות שליחות זו. <b>ג.</b> כל מי שלוקח פירות וירקות מחנות זאת בין שהוא חתם על כתב השליחות או לא, לוקח באופן המבואר בסעיף ב' שבהסכם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "11. מהו נוסח אוצר בית דין שתיקן החזו\"א? ",
            "answer": "<b>א.</b> בית הדין נתרצו לקיים אוצר ב\"ד של פירות שביעית לצורך הציבור. <b>ב.</b> יעשו הב\"ד הסכם עם פלוני לפקח על חלוקת השדה שלו בלא שילך שום דבר לאיבוד. <b>ג.</b> הפלוני נותן רשות לב\"ד להכניס את פירות החלוקה לתוך המחסנים שלו. <b>ה.</b> הב\"ד קובע את המקום הנ\"ל לאוצר ב\"ד. <b>ו.</b> הב\"ד קובע שכר לפלוני עבור כל העבודות ובעד שכירות המקום. <b>ז.</b> הפלוני יגבה את השכר מלבד ההוצאות שיהיו לו מאלו שלוקחים הפירות. <b>ח.</b> חתימה על ההסכם בין פלוני והב\"ד. <b>ט.</b> אין ליטול דמים על הפירות כפי כל השנים רק בזול יותר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "12. מה המקור לאוצר בית דין? ",
            "answer": "שנינו בתוספתא רפ\"ח דשביעית דשלוחי ב\"ד שוכרים פועלים ומלקטים הפירות ומכניסים אותן לאוצר ומחלקים מהם לציבור כל אחד לפי ביתו, ומשמע דרק מלקיטה ואילך עושים אוצר ב\"ד, ולא בעבודות שלפני לקיטה, ובחזו\"א התיר לחשב אף ההוצאות שלפני הלקיטה דוקא כשכבר נעשה אוצר ב\"ד, אבל לגבות ההוצאות לפני שעשו אוצר ב\"ד לא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "13. למה אין לחוש כשעושים אוצר ב\"ד? ",
            "answer": "אין לחוש לאיסור סחורה ולא לדמי שביעית, כיון שהכסף שמשלמים הם עבור הטרחא ולא עבור הפירות, ומותר למדוד כי אין כאן מכירה, ומותר לדרוך ענבים בגת וזיתים בבית הבד, ומותר לקצור כל השדה בבת אחת, ובזמן הביעור מה שנמצא באוצר ב\"ד אין צריך לבער."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "14. האם הב\"ד רשאי לשמור הפרדסים והשדות שלא יקחו מהם? ",
            "answer": "אין רשות לב\"ד לשמור הפרדס והשדה שלא יקחו מהם, ואם שומרים הוי משומר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "15. האם רשאים הב\"ד לקנות פירות שביעית כדי לחלק לציבור? ",
            "answer": "אין להם לקנות פירות כדי לחלק."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מדוע אסור למכור פירות שביעית במידה משקל ומנין? ",
            "answer": "אפילו באופן שמותר למכור אסור למכור במידה משקל ומנין, כדי שלא יהיה כסוחר בפירות שביעית, ועוד טעם כדי שימכרו בזול."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "באיזה אופן ימכור פירות שביעית? ",
            "answer": "כתב הרמב\"ם באכסרה היינו באומד ומעט, כדי להודיע שהוא הפקר וינהוג בו קדו\"ש, ולוקח הדמים לקנות בהם אוכל אחר."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "דברים שדרכם להיאגד לבית מהו לאוגדן לשוק? ",
            "answer": "מותר לאוגדן כדרך שאוגדים לבית ולמוכרן בשוק אכסרה, ואסור לאוגדם כדרך השוק, דמחזי כמדקדק במכירתו, ומתחזק לפני הרואים כמוכר בצמצום כשאר השנים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "דברים שרגילים להאגד רק לשוק? ",
            "answer": "לא יאגוד אותם כלל."
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "פירות חו\"ל שנכנסו לארץ כיצד מוכרן? ",
            "answer": "לא ימכרם במידה משקל ומנין, אלא כפירות הארץ אכסרה, כדי שלא יבואו להחליפם בפירות הארץ, אבל לא חייבוהו בביעור ואיסור סחורה והפסד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "ירקות חו\"ל שנכנסו לארץ האם הוו כפירות חו\"ל? ",
            "answer": "דוקא בפירות חששו שיבואו להחליף בפירות הארץ, אבל ירקות וזרעים אין חשש להחלפה כיון דירקות הארץ אסורים משום ספיחים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "פירות הניכרים שהם מחו\"ל? ",
            "answer": "אפילו אם רוב בני העיר אין בקיאים בהכרתן מותרים דלא מחלפי בפירות הארץ לבקי ורגיל בשניהם, וכן אם רוב השוק מחו\"ל הוי ליה כניכרין."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "ספק אם הפירות מהארץ או חו\"ל? ",
            "answer": "הולכים אחר רוב השוק, בין לענין קדו\"ש ובין לביעור ובין סחורה והפסד."
          }
        ],
        "ו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מה החומר בשביעית מבהקדש? ",
            "answer": "היינו הקדש בדק הבית דבהקדש מזבח מצינו ששניהן קדושים כגון תמורה דכתיב והיה הוא ותמורתו קדש, דהפודה את ההקדש יצא לחולין ויתפשר הדמים תחתיו, והשביעית אינה כן אלא גם הדמים קדושים וגם הפירות דלא תחללו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "גוי שמכר פירות שביעית האם הדמים נתפסים בקדו\"ש? ",
            "answer": "דעת המהרי\"ט ח\"א סימן מ\"ג דאין הדמים נתפסים בקדושה, ודעת הרש\"ס דנתפסין. ובחזו\"א מסופק בזה, וגוי שמכר לגוי בודאי אין הדמים נתפסים, ובסדר השביעית כתב כדעת המהרי\"ט דאין נתפסים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם בסתם מטבעות צריך לחשוש לקדו\"ש? ",
            "answer": "אין צריך לחשוש בסתם מטבעות שמא הן דמי שביעית, שהולכין אחר הרוב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "החליף יין שביעית בשמן חולין? ",
            "answer": "אסור להדליק בשמן ואין סכין בו כמו שאין מדליקים וסכין ביין, וכן המחליף שמן שביעית ביין חולין אין מדליקין וסכין ביין אע\"ג דבא מכח שמן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "החליף אוכלי אדם באוכלי בהמה? ",
            "answer": "אין עושים בהם מלוגמא כמו אוכלי אדם כנ\"ל פ\"ה סי\"ב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מכר ספיחים? ",
            "answer": "אפשר דיש קדושה בדמים ואסורים כספיחין."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "החליף פירות שביעית בפירות שביעית? ",
            "answer": "מקבלים חומר שניהם, וצריך לבערם בזמן הביעור הראשון שלהם."
          }
        ],
        "ז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "לקח בשר בפירות שביעית? ",
            "answer": "נעשה הבשר כאותן הפירות, ואוכלו בקדושת שביעית, והפירות עצמן נשארו בקדושתן, ונמצא דקדוש הראשון והאחרון."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "לקח בשר בדמי שביעית? ",
            "answer": "קדושת המעות עוברת לבשר, והמעות מחוללין ויצאו לחולין, דרק בפרי ראשון נשאר בקדושתו לעולם, אבל הדמים או מה שקנה בו לעולם מתחללים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו לקנות כלי וכיו\"ב בדמי שביעית? ",
            "answer": "רק דברי מאכל מותר לקנות מפירות ודמי שביעית, ולא כלים וכיוצ\"ב, שנאמר לאכלה ולא לסחורה והפסד, ורק מעות יצאו מכלל זה דמותר לחלל עליהן, והוו כפירות כיון שקונים בהם כל דבר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "בשר שנקנה בפירות שביעית מתי צריך לבערו? ",
            "answer": "כשיגיע זמן הביעור של אותן פירות צריך לבער את הבשר, וכן צריך לבער את הפירות האלו הראשונים, ואם קנה בבשר דגים, יצא הבשר ונתפשו הדגים וכן אפילו עד אלף האחרון נתפס בקדושה והשאר יוצאים לחולין."
          }
        ],
        "ח": [
          {
            "hint": "",
            "question": "האם ניתן לחלל פירות שביעית על פרי או מטבע? ",
            "answer": "כתב הרמב\"ם דאין פירות שביעית מתחללין אלא על דרך מקח ובאחד מדרכי המקח המועיל, והני מילי פרי ראשון, אבל פרי שני מתחלל בין דרך מקח ובין דרך חילול."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "כיצד מחלל פירות שביעית בדרך מקח? ",
            "answer": "מוכר לחברו פירות שביעית, והמעות שמקבל נתפסו בקדו\"ש, אפילו בעל כורחו, אבל אם אומר שפירות אלו יהיו מחוללים על מעות הללו כדרך שפודין הקדשות אין המעות נתפסות בקדושה והם נשארים חולין לכל דבר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "הקונה פירות שביעית בהקפה? ",
            "answer": "אין המעות נתפסות בקדו\"ש, והרי הן חולין לכל דבר, ולכן טוב להיזהר לקנות בהקפה פירות שביעית דהיינו שלא ישלם מיד בשעה שקונה, אלא יקח הפירות לרשותו והתשלום יזקוף במלוה, ואין חילוק מתי פורע חוב זה, ומותר לפרוע אפילו אחר כמה רגעים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מעות שנתפסו בקדו\"ש מה יקנה בהם? ",
            "answer": "צריך לקנות בהן אוכלין אפילו בשר ודגים וכן מים ומלח, ומקבלים קדו\"ש ע\"י המקח, אבל אסור לקנות טלית וכיוצ\"ב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם רשאי לחלל פרי שני שוה מאה על פרוטה? ",
            "answer": "אסור לחלל לכתחילה דמי שביעית שוה מנה על שוה פרוטה רק על שויו אע\"ג דבדיעבד מחולל – חזו\"א סימן כ\"ה סק\"ה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "המחלל פירות שביעית של חבירו? ",
            "answer": "אם זה מדעת חבירו חל החילול, ושלא מדעתו לא חל אא\"כ הוא זכות לו."
          }
        ],
        "ט": [
          {
            "hint": "",
            "question": "האם רשאי לחלל פרי שני על בהמה חיה ועוף? ",
            "answer": "כתב הרמב\"ם דלא יחלל עליהם ואצ\"ל פרי ראשון, שמא יניחם ויגדל מהם עדרים, והוי כעושה מעשה סחורה או שמא יבוא להשהותם לאחר הביעור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו לחלל פירות שביעית על בהמה חיה ועוף שחוטים? ",
            "answer": "שרי בזה כדין כל מאכל אע\"ג דמחוסרים בישול, וכן יכול לחלל על עיסה."
          }
        ],
        "י": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו לפרוע חוב בדמי שביעית? ",
            "answer": "אסור לפרוע חוב בדמי שביעית וכ\"ש בפירות עצמן – דהוי סחורה. ואם פרע יאכל כנגדן משום קנס."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "זר שאכל תרומה מהו שישלם מפירות שביעית? ",
            "answer": "כתב הרמב\"ם בפרי מתרומות הי\"ט דאין יכול לשלם מפירות שביעית דהוי כסחורה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו לגמול לחבירו מדמי שביעית? ",
            "answer": "אסור לגמול מדמי שביעית לחבירו שעשה עמו חסד, דהוי כפורע חובו אע\"פ שאין חייב לפורעו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו לפדות שבויים בפירות שביעית? ",
            "answer": "אסור, דהוי מוסר פירות שביעית לגוי."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "עני המבקש צדקה מהו ליתן לו מעות שביעית? ",
            "answer": "אסור דהוי כפורע חובו מדמי שביעית, ואם העני אוכל בקביעות בביתו הוי כבני ביתו ומותר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו לשלוח דברים של גמילות חסדים מפירות שביעית? ",
            "answer": "מותר לשלוח לחבירו מתנה בשביל שהוא ידידו או שהוא עני, וכיון שאינו מחוייב בכך, אין כאן פריעת חוב, וצריך להודיעו שהוי פירות שביעית כדי שיזהר בהם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו לקנות עבדים וקרקעות בפירות שביעית? ",
            "answer": "רק אוכלין לוקחים בפירות שביעית ודלעיל, ולכן אסור ליקח בהם עבדים וקרקעות, ואפילו ע\"מ למוכרן אח\"כ וליקח מהן אוכלין."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "לקח עבדים וקרקעות בפירות שביעית? ",
            "answer": "קנסינן ליה שיקנה פירות חולין ויאכלם בקדו\"ש, וצריך שיאכל כל שווין, ולא מהני שוה פרוטה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "קיני זבים ויולדות מהו להביאם מדמי שביעית? ",
            "answer": "אפילו חטאת העוף לא יביא כיון דעיקרו קרבן והכהנים משולחן גבוה זוכין, מקרי סחורה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "10. סך כלים ועורות בשמן של שביעית? ",
            "answer": "סיכת אדם מותרת דסיכה כשתיה, אבל אסור לסוך כלים ועורות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "11. מי שיש לו סלע מדמי שביעית ורוצה לקחת לו חלוק? ",
            "answer": "הולך אצל חנוני הרגיל אצלו ואומר לו תן לי בסלע פירות, ואח\"כ נותן הפירות במתנה לחנוני, והחנוני נותן לו הסלע במתנה, וקונה בה חלוק."
          }
        ],
        "יא": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו לשלם לאומנים בדמי שביעית? ",
            "answer": "אסור ליתן לא לבלן, ולא לספר, ולא לספן, ולא לשאר אומנים, שאין נותנים פירות שביעית אלא לאכילה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מדוע מותר ליתן דמי שביעית לדולה מים מן הבור להשקותו? ",
            "answer": "כיון שהמים משמשים לו לשתיה לא חשיב סחורה, אבל אסור ליתן עבור מים לכביסה ורחיצה למשרה ולצביעה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "באיזה אופן מותר ליתן לאומנים מדמי שביעית? ",
            "answer": "מותר ליתן מתנת חינם לאומנים מפירות או דמי שביעית, אע\"ג דיודע שבשביל כך לא יתבעו ממנו השכר."
          }
        ],
        "יב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "הא לך איסר זה ולקט לי ירק היום? ",
            "answer": "שכרו מותר ואינו כדמי שביעית לפי שאינו כקונה ממנו אלא כמחליף זה בזה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מדוע לא קנסו בפועל שיהא שכרו כדמי שביעית? ",
            "answer": "משום כדי חייו לא קנסו בפועל, כמו שקנסו בחמרים בסמוך."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "לקט לי בו ירק היום? ",
            "answer": "הרי זה כדמי שביעית, ואינו מוציאו אלא כפירות שביעית, באכילה ושתיה."
          }
        ],
        "יג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "החמרים העושים בפירות שביעית מלאכת שביעית האסורה? ",
            "answer": "כגון שהביאו יותר מדאי ואסף לביתו הכל, הרי שכרן כדמי שביעית משום קנס, שלא ירגילו בכך."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מדוע קנסו בחמרים ולא קנסו בפועל? ",
            "answer": "כיון דפועל שכרו מועט לא קנסו משום כדי חייו, אבל חמרים וכיו\"ב שמרויחים הרבה קנסו בהו, וכגון שאסף לביתו הכל ע\"י החמרים, או שהביאו לאחר הביעור."
          }
        ],
        "יד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "הלוקח מן הנחתום ככר ואמר לו כשאלקוט ירקות שדה אביא לך? ",
            "answer": "הרי זה מותר ואין בזה משום פורע חובו בדמי שביעית דהוי כמחליף או כנותנים מתנה זה לזה, ואם אמר תן לי ככר ואפשר שאתן לך ירקות אסור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם הככר קדוש בקדו\"ש? ",
            "answer": "תלוי בטעמים דלעיל, לטעם דהוי כמחליף וזוהי דעת הרמב\"ם הככר קדוש בקדו\"ש, ולטעם הר\"ש דהוי כנותנים מתנה זה לזה אין הכיכר קדוש."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "לקח ממנו הככר בסתם ולא אמר כלום? ",
            "answer": "אסור לו לשלם בדמי שביעית, דאין פורעין חוב בדמי שביעית."
          }
        ],
        "טו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו לאכול פירות שביעית בטובה? ",
            "answer": "מותר לאכול פירות שביעית בטובה וכגון שנוטל ממנו רשות או שיתן לו גם הוא פירות שביעית כפי שהוא נתן לו, ולא מחזי דמן השמור הוא מלקט."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מה הרבותא דשרי לאכול פירות שביעית שלא בטובה? ",
            "answer": "הרי הוי אפקעתא דמלכא, וצריך לומר דהיה מקום לגזור מדרבנן כדי שלא ירגילו להיכנס בשדה חבירו שלא מדעתו בשאר השנים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מי שנפלו לו פירות שביעית בירושה מהו שיאכלם? ",
            "answer": "מותר לו לאכלם כדרך שהוא אוכל פירות שביעית שאוסף מן השדה, ומיירי שהם מחוברים, ואע\"פ שהוא מחזיק טובה למורישו מותר."
          }
        ]
      },
      "ז": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו דין ביעור פירות שביעית? ",
            "answer": "פירות שביעית אין אוכלין מהן אלא כל זמן שאותו המין מצוי בשדה, כלה מן השדה חייב לבער אותו המין מן הבית, שנאמר לבהמתך ולחיה אשר בארצך תהיה כל תבואתה לאכול, כל זמן שחיה אוכלת בשדה האכל לבהמתך בבית כלה לחיה מן השדה כלה לבהמתך מן הבית, והרמב\"ן בחומש פ' בהר מצדד דהוי דרבנן וקראי אסמכתא בעלמא, אבל דעת כל הראשונים דביעור דאורייתא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מה שיעור המתחייב בביעור? ",
            "answer": "כתב במנ\"ח מצוה שכ\"ז דאינו עובר בעשה דביעור רק על כזית, ובפחות מזה הוי ליה ככל חצי שעור דאסור מן התורה."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "האם אוכלים אף על פירות התלושים כשכלו מן המחובר? ",
            "answer": "כתב בחזו\"א סימן ט\"ו סק\"ב דאוכלין על התלוש כמו על המחובר, ואפילו כלו מן השדה וגם בעיר אין מצויים לכל רק לעוף כמו על כלי חרס הבנוי בכותל מותר לאכול עליהם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מתי הוא זמן הביעור? ",
            "answer": "לאחר שאין אותו המין מתקיים בשדה מפני שהוא כלה ונשחת, ולא לאחר שלקטו הפירות דתמיד נשארים פירות על האילנות לאחר הלקיטה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "הגדל אצל הגוי האם חייב בביעור? ",
            "answer": "י\"א שהגדל ביד גוי פטור מביעור, ויש חולקים, והחזו\"א פסק דהלוקח מיד גוי צריך לקיים ביעור כשמגיע ליד ישראל, ואם לא ביער ביום שהגיע לידו הרי הן אסורים וצריך לאבדן."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "היו לו מזון ג' סעודות האם חייב בביעור? ",
            "answer": "אין עליהן חובת ביעור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "הגיע שעת הביעור והיה לו מזון הרבה? ",
            "answer": "מחלק מזון ג' סעודות לכל אחד ואחד מאנשי ביתו, וכמובן שמניח לעצמו וכן לבהמתו, וכן רשאי ליתן לאדם אחר שאין לו מה לאכול, ואפשר שיכול להשתהות עד שקיעת החמה למצוא אוכלין."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם רשאי לאכול מזון הג' סעודות בארבע וחמש סעודות? ",
            "answer": "כיון דהוא שעור דרשאי להשאיר יכול לאוכלו כפי שירצה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מי רשאי לאכול אחר זמן הביעור? ",
            "answer": "בין עניים ובין עשירים אסורים לאכול לאחר שהגיע זמן הביעור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "כיצד מבערים פירות שביעית? ",
            "answer": "לדעת הרמב\"ם שורף באש או משליך לים המלח כיון שנאסרו באכילה, ודעת הרמב\"ן ושאר הראשונים דחייב להפקיר ולהוציא הפירות מרשותו ולהניחם ברה\"ר, ורשאי לחזור ולזכות בהן תיכף כמו כל אחד אחר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "כיצד מפקירים פירות שביעית לקיים מצות ביעור? ",
            "answer": "צריך להפקיר דוקא בפני שלושה ולא מהני בפני אחד, ואפילו הם אוהביו ובטוח בהן שלא יזכו בפירות בעת שמפקירן שפיר דמי."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "הגיע זמן הביעור מהו לחלל הפרי השני ולהפקיעו מן הביעור? ",
            "answer": "אפילו לא נאסר עדיין כגון שהוא עדיין מחלק מזון ג' סעודות לא מהני פדיון להפקיע מן הביעור – חזו\"א סימן י\"ד סקי\"ג."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "עבר ולא קיים מצוות ביעור? ",
            "answer": "אפילו חלפה שעה משהגיע סוף זמן הביעור ולא ביער נאסרו הפירות באכילה לכל ולעולם, וטעונין קבורה או שריפה או בכל דבר המאבדן, ואין להם תקנה, בין במזיד ובין בשוגג, ובאונס לא נתבאר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "הגיע זמן הביעור ויש לבעלים פירות ממין זה בעץ שבגינתו? ",
            "answer": "כיון שאין אותו מין מצוי בשדה חייב לבערו לרמב\"ם, ולרמב\"ן אין בו דין ביעור כיון דהוא הפקר כל זמן שהם מחוברים דרחמנא אפקירנהו, וכמו שב\"ד נוטלין לאוצר ב\"ד דאין צריכים לבער."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "10. צבע בגד קודם הביעור האם צריך לבער בזמן הביעור? ",
            "answer": "אם צבע בהיתר אין צריך לבער, אבל אם צבע לאחר הביעור ולא ביערן אסור ללובשו וישרוף הבגד או יעביר הצבע."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "11. כיצד יעשה מי שספק אצלו מתי זמן הביעור? ",
            "answer": "צריך להפקיר, ולהכניסו שלא על מנת לזכות בהם ולהפקיר שוב בכל יום מן הימים המסופקים עד שיצא מן הספק."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "היו לו צימוקים של שביעית וכלו הענבים בשדה ויש לו ענבים בחצרו? ",
            "answer": "אסור לו לאכול מן הצימוקים, מפני הענבים שבחצר וחייב לבער הצימוקים מפני שאינן מצויים לחיה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "ענבים קשים שאינם נגמרים אלא בסוף העונה האם מתירין לאכול מן הצמוקים? ",
            "answer": "כתב הרמב\"ם דסמכינן על פירות הקשים של סוף העונה, ולא חשבינן ליה כמין אחר."
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "אילן העושה פירות שתי פעמים בשנה? ",
            "answer": "מותר לאכול מפירותיו הראשונים כל זמן שפירותיו השניים מצויים בשדה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו לאכול ענבים של שביעית על סמך הסתווניות? ",
            "answer": "אע\"ג דענבים וסתווניות מין אחד הם, מ\"מ אין אוכלין עליהן, כיון דעיקר גידולם בסתיו ואינן גדלים בקיץ, הוו של שמינית אע\"ג שחנטו בשביעית."
          }
        ],
        "ו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "הכובש שלשה מיני ירק בחבית אחת? ",
            "answer": "כל שכלה מינו מן השדה יבער מינו מן החבית, אע\"ג דשל אחרים עדיין לא הגיע זמן הביעור, והם נותנים בו טעם, והטעם הבלוע מן המין שצריך לבער לא צריך ביעור, דטעם נחשב כמבוער, וי\"א דדוקא כשנתערבו קודם זמן הביעור נחשב כמבוער."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם גם בירק ששית אמרינן דטעם הוא כמבוער? ",
            "answer": "דוקא בירק של שביעית אמרינן דטעם כמבוער. אבל ירק של ששית שבלע טעם של שביעית צריך לבער את הטעם כדלקמן סכ\"ב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "התחיל לאכול מן החבית הנ\"ל? ",
            "answer": "כל החבית נחשבת כמבוערת ואין צריך לבער, ומותר לאכול ממנה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם אוכלי בהמה צריכים בעור? ",
            "answer": "כתב הרמב\"ם כשם שמבער אוכלי אדם כך מבער אוכלי בהמה מן הבית אם כלה אותו המין מן השדה."
          }
        ],
        "ז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "האם הדמים צריכים ביעור? ",
            "answer": "כתב הרמב\"ם כשם שמבערים הפירות כך מבערים את הדמים, כגון שמכר רימונים של שביעית, וכלו הרימונים מן האילנות שבשדה ונשאר אצלו הדמים שמכר בהן, חייב לבערם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "כיצד מבער את הדמים? ",
            "answer": "אם עדיין לא עבר זמן הביעור קונה מאכלות ומחלקן מזון ג' סעודות לכל אחד ואחד, ואם עבר הזמן שיכול לקנות ישליך המעות לים המלח."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מוצא אוכלים לקנות בדמים ואין לו למי לחלקם? ",
            "answer": "לדעת הרמב\"ם אין לו לקנות מאכלות אם אין לו למי לחלקן, דאין לקנות מאכלות לאיבוד, לדעת הרמב\"ן שיכול להפקיר ולחזור ולזכות בהם, שפיר דמי שיכול לקנות."
          }
        ],
        "ט": [
          {
            "hint": "",
            "question": "שלש ארצות לביעור – להסביר? ",
            "answer": "<b>ארץ יהודה</b> כולה, ההר והשפלה, והעמק ארץ אחת, <b>ארץ הירדן</b> כולו לוד שפלת לוד ומבית חורון ועד הים ארץ אחת, <b>והגליל </b>כולו העליון והתחתון ותחום טבריא ארץ אחת – ואוכלים בכל אחת ואחת משלשתן עד שיכלה האחרון שבה, אבל לא אוכלים בארץ שכלה על סמך הארץ האחת שלא כלה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם תלוי כלה לחיה ולבהמה בקדושת שביעית? ",
            "answer": "אין תלוי בקדו\"ש אלא כל שהחיה מוצאת לאכול בארץ זו אוכלין על האחרון שבה, אפילו אין בפירות הללו קדו\"ש."
          }
        ],
        "י": [
          {
            "hint": "",
            "question": "האם הירדן נחשב כא\"י או כחו\"ל? ",
            "answer": "יש בזה מחלוקת."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם ג' ארצות לביעור מוסכם לכו\"ע? ",
            "answer": "זוהי דעת הרמב\"ם ורש\"י, ודעת רוב הראשונים שיש ט' ארצות לביעור, דהיינו שכל אחת מהג' ארצות מחולקת לשלש, להר שפלה ועמק, ואין אוכלים משל הר על של עמק וכן כולן, לפי שאין חיה שבהר גדלה בעמק ולא חיה שבעמק גדלה בהר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם בסוריא יש ג' ארצות? ",
            "answer": "כולה כארץ אחת חשיבא, ואוכלין הראשון עד שיכלה האחרון שבה."
          }
        ],
        "יא": [
          {
            "hint": "",
            "question": "האם לכל הפירות אמרינן דיש ג' ארצות לביעור? ",
            "answer": "כתב הרמב\"ם כל חרובין זיתים ותמרים חשובות כולן כארץ אחת, היינו ארץ יהודה והגליל ועבר הירדן חשובים כארץ אחת."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מתי הוא זמן הביעור של תמרים וזיתים וענבים וגרוגרות? ",
            "answer": "בסתם אמרינן דתמרים זמן ביעורם בפורים של שמינית, וזיתים בעצרת, וענבים בפסח, וגרוגרות בחנוכה אבל אם ידוע הולכים אחר מה שידוע."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "באיזה כמות אמרינן דכלה? ",
            "answer": "כתב בחזו\"א סימן ט\"ו סק\"ו וח', דאם העני יוצא ואינו מוצא בין הנופות ועיקרו ביחד רובע קב, מקרי כלה, ואע\"ג שיש בכל אילן ואילן פירות, כיון שאין באילן אחד רובע מקרי כלה."
          }
        ],
        "יב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "המוליך פירות שביעית ממקום שכלו למקום שלא כלו? ",
            "answer": "כגון מיהודה לגליל או להיפך לרמב\"ם או מן ההר לעמק ולהיפך לשאר הראשונים, ומיירי שהוציא ביום הביעור קודם שחילק מזון ג' סעודות והביאן למקום שלא כלו, כתב הרמב\"ם דחייב לבער, דנותנים עליו חומרי המקום שיצא משם, ולא אמרינן שלא יבער מפני המחלוקת כיון שהאיסור על הפירות ולא על הגברא, לא שייך מפני המחלוקת."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "המוליך פירות שביעית ממקום שלא כלו למקום שכלו? ",
            "answer": "חייב לבער, דנותנין עליו חומרי המקום שהלך לשם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "פירות הארץ שיצאו לחו\"ל? ",
            "answer": "אע\"פ שמדינא אסור להוציא פירות א\"י לחו\"ל כנ\"ל פ\"ה סי\"ג, אם עבר והוציאן בשוגג צריך לבערן במקומן לפי הזמן בא\"י במקום שגדלו, ואינו צריך להחזירן לא\"י, ואסור להעבירם בחו\"ל ממקום למקום."
          }
        ],
        "יג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מדוע גבי שביעית אמרו כלל גדול וגבי מעשרות תנן כלל אמרו במעשרות? ",
            "answer": "תירצו בגמ' שבת דף ס\"ח דשביעית נוהג בין במאכל אדם ובין במאכל בהמה, משום הכי קרי ליה כלל גדול אבל גבי מעשר שאינו נוהג במאכל בהמה לא קרי ליה גדול."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "לא כלו פירות שביעית עד שיש כבר פירות שמינית האם צריך ביעור? ",
            "answer": "כתב החזו\"א סימן סק\"ב דכל שכלה משנה שביעית חייב בביעור ולא מהני שיש כבר פירות שמינית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו הכלל בביעור? ",
            "answer": "כל שהוא מאכל אדם או מאכל בהמה או ממין הצובעין, אם אינו מתקיים בארץ יש לו ולדמיו ביעור כשמגיע זמן הביעור שכלה לחיה, חייב בביעור הוא ודמיו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "דבר שלעיקרו אין ביעור האם לעליו יש ביעור? ",
            "answer": "כתב הרמב\"ם דעלי הלוף השוטה יש להם ביעור אע\"פ שלעיקרן אין ביעור כדלקמן בסעיף הבא, והלוף הוא מין בצל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "החוחים והדרדרים מה דינם? ",
            "answer": "מיני קוצים הם והרכים שבהם ראויים לבהמה וחייבים בביעור, והקשין לא חזו אף לבהמה, ואין בהם קדו\"ש."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם בירקות שייך דין ביעור? ",
            "answer": "בספיחים האסורים לא שייך דין ביעור, אבל בד' שדות שלא אסרו בהם ספיחים, או מכזיב ולהלן או בסוריא או בשדה גוי שייך בהו דין ביעור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "למי אין ביעור לעולם? ",
            "answer": "דבר המתקיים בארץ כגון הרכפה והפואה ממין הצובעים אע\"פ שיש להם קדו\"ש אין להם ולדמיהם ביעור לעולם, ומותר להינות מהם."
          }
        ],
        "יד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "באיזה דבר נוהג קדושת שביעית ואין לו ביעור אע\"פ שאינו מתקיים בארץ? ",
            "answer": "כל שאינו מיוחד לא למאכל אדם ולא למאכל בהמה ואינו ממין הצובעים, וכיון שהוא מאכל ע\"י הדחק לבהמה, יש לו קדו\"ש, ומ\"מ אין לו ביעור כיון שאינו מאכל הערב, ולענין ביעור בעינן שיהא נאכל שלא ע\"י הדחק."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהם הדברים הנאכלים ע\"י הדחק לבהמה ואין להן ביעור? ",
            "answer": "עיקרי הלוף השוטה ועיקר הדנדנה (נענע) והעקרבנין שהוא מין ירק שגדל אצל הדקל, וכל זה הוא דעת הרמב\"ם, שאע\"פ שאינם מתקיימים בארץ אין להם ביעור, אבל דעת הראב\"ד דעיקר הלוף השוטה וכל הני מתקיים בארץ ולכן אין לו ביעור, וכל שאין מתקיים בארץ יש לו ביעור אע\"פ שנאכל לבהמה ע\"י הדחק. וכן דעת רוב הראשונים."
          }
        ],
        "טו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "קליפי רימון והנץ שלו וקליפי אגוזים והגרעינים מהו לענין קדו\"ש? ",
            "answer": "יש להם קדו\"ש ולדמיהם שביעית, קליפי רימון ראויים לצביעה, והנץ שלו שהם שערות שסביב הפיטמה ראויים למאכל בהמה, וקליפי אגוז ראויים לצביעה, וגרעיני שאר הפירות שראויים למציצה, אבל אין להם ביעור ולא לדמיהם בגרעינים כיון שאינם עיקר הפרי ובקליפין שאינם כלים לעולם שהרבה מהקליפין נשארים בשדה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהם לולבי זרדים וחרובים ומה דינם? ",
            "answer": "לולבי זרדים הם ראשי הענפים הלחים שפעמים כובשים אותם כשהם ירוקים ונאכלין, ולולבי חרובים הם ראשי הענפים הפורחים וכ\"ש עליהם, יש להם ולדמיהם שביעית, וביעור לפי שמתייבשים ונושרים ומרקיבין."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "לולבי האלה והבוטנה והאטדין מה דינם? ",
            "answer": "יש להם ולדמיהם שביעית, אבל אין להם ביעור מפני שמתקשים ונעשים ענפים, אבל לעלים שלהם יש ביעור מפני שנושרין מהאילן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם לולבי זרדין וחרובין אלה ביטנה ואטדין תמיד יש להם קדו\"ש? ",
            "answer": "כתב בחזו\"א סימן י\"ד סק\"ג דצריכים מחשבה בשעת לקיטה ואז חלה עליהם קדו\"ש אם ליקטן לאדם, ואם ליקטן לעצים אין קדו\"ש חלה עליהם."
          }
        ],
        "טז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מהי שעת ביעור של העלים דלעיל? ",
            "answer": "כתב הרמב\"ם בעת שיבולו היינו יתרקבו, ונושרים מאילנותיהן, שאז כבר אינם ראויים לחיה לאכול."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "עלי קנים ועלי זיתים ועלי חרובים מה דינם לביעור? ",
            "answer": "אין להם ביעור לפי שאינן נובלות וכלות."
          }
        ],
        "יז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "עד מתי רשאי ללקט עשבים לחים בשביעית? ",
            "answer": "עד שייבש המתוק, והוא מין ירק מר והוא פקועות ונתנו חז\"ל סימן שכשייבש מין זה אז הזמן שכלו העשבים הלחים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "עד מתי רשאי לגבב עשבים יבשים? ",
            "answer": "עשבים יבשים ראויים למאכל בהמה, ומגבב עד שתרד רביעה שניה, היינו הגשם השני במוצאי שביעית, שאז מתקלקלים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מתי זה רביעה שניה? ",
            "answer": "י\"א הגשם השני, וי\"א דתלוי בשנים, בשנה בכירה הזמן הוא ז' במרחשון, ובשנה בינונית הזמן הוא כ\"ג במרחשון, ובשנה אפילה בר\"ח כסלו, וי\"א דלעולם זמנה בי\"ז במרחשון, וי\"א דלעולם זמנה בכ\"ג במרחשון."
          }
        ],
        "יח": [
          {
            "hint": "",
            "question": "עד מתי מותרים העניים להיכנס לפרדסות במוצאי שביעית לאסוף פירות שביעית? ",
            "answer": "עד שתרד רביעה שניה, דאז דריסת הרגל מקלקלת את הזרעים שנזרעו במוצאי שביעית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "איך מותר לזרוע ולמנוע דריסת בני אדם ללקוט בפירות שביעית? ",
            "answer": "כתב בחזו\"א סימן ט\"ו סקי\"א דאפשר דמיירי שהניח להם דרך להיכנס וליטול את הפירות ועד רביעה שניה רשאים ללכת גם דרך הפרדסות."
          }
        ],
        "יט": [
          {
            "hint": "",
            "question": "השושנים האדומים המריחים טוב מה דינם בשביעית? ",
            "answer": "אמרו בירושלמי דיש ג' דברים בוורד – עיקר שלו אין לו שביעית וביעור פיקה שלו יש לו שביעית ואין לו ביעור שמתקיים בארץ, ועלין שלו יש לו שביעית וביעור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מדוע לקטף אין שביעית? ",
            "answer": "הקטף הוא שרף היוצא מן האילנות, וראוי לאכילה והנאתו וביעורו שוה, מ\"מ אין לו שביעית דבטל לעץ ועצים אין להם קדו\"ש."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "החלב היוצא מן הפגים האם יש לו קדו\"ש? ",
            "answer": "יש לו שביעית וביעור."
          }
        ],
        "כ": [
          {
            "hint": "",
            "question": "האם באילן סרק משתנה דין הקטף? ",
            "answer": "כתב הרמב\"ם דדוקא באילן מאכל הקטף לא חשוב ובטל ועצו אבל באילן סרק זהו פריו, ויש לו ולדמיו קדו\"ש."
          }
        ],
        "כא": [
          {
            "hint": "",
            "question": "הכובש ורד של שביעית בשמן של ששית? ",
            "answer": "לדעת הרמב\"ם ורד ישן נותן טעם בשמן ומקבל טעם ממנו, וורד חדש לא נותן ולא מקבל טעם אלא לאחר זמן מרובה ששוהה בתוכו, ולכן ילקט את הורד מן השמן, ומיירי בורד חדש ושמן ישן, והשמן מותר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "כבש ורד של שביעית בשמן של שמינית? ",
            "answer": "חייב לבער השמן, כיון שהורד ישן הוא נותן מיד טעם בשמן, וכשיגיע זמן הביעור יבערו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "בסעיף ו' למדנו דטעם הרי הוא כמבוער ומאי שנא הכא דצריך לבער הטעם? ",
            "answer": "דוקא כששניהם של שביעית אמרינן דטעם הרי הוא כמבוער, אבל אם אחד של שביעית ואחד של שמינית חייב לבער הטעם."
          }
        ],
        "כב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "חרובין של שביעית שכבשן ביין של ששית? ",
            "answer": "חרובין לעולם נותן טעם ביין והיין בו, ולא דמי לורד שיש חילוק בין ישן לחדש, ולכן חייב לבער היין."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו הכלל בתערובת פירות בשביעית? ",
            "answer": "מין במינו בכל שהוא, וחייב לאכול כל התערובת בקדו\"ש, ואם נתערב לאחר הביעור שכבר נאסר, אינו אוסר אלא בנותן טעם בין במינו ובין בשאינו מינו, ושלא במינו תמיד בנותן טעם."
          }
        ]
      },
      "ח": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מדוע אסור לחזק ידי ישראל שעובדין את הארץ בשביעית או למכור להם כלים? ",
            "answer": "משום לפני עיוור לא תתן מכשול, ואפילו במקום דליכא איסור דאורייתא כגון שיוכל להשיג כלי זה במקום אחר, מ\"מ אסור מדרבנן שמסייע ידי עוברי עבירה, וכן לחזקו בדברים אסור מטעם זה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "באיזה עם הארץ יש איסור מסייע? ",
            "answer": "דוקא דידוע שהוא חשוד אבל אם אינו חשוד אמרינן דודאי לקח אותם למוצאי שביעית, אע\"פ שסתם ע\"ה חשוד על השביעית מ\"מ אין איסור לסייעו, אלא בידוע שהוא חשוד וכ\"ש לדעת ר\"ת והרמב\"ן שסתם ע\"ה אינו חשוד על השביעית."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "איזה כלים אין האומן וכל אדם רשאים למוכרן בשביעית לחשוד? ",
            "answer": "אבל לסתם ע\"ה מותר כנ\"ל, ואסור למכור לחשוד מחרישה וכל כליה כגון העול והמזרה והדקר, ואין לתלות שקונה לצורך מוצאי שביעית, וה\"ה דאסור למכור לו נפה וכברה וריחיים ותנור אם ידוע שאין לו פירות ששית רק של שביעית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מדוע התירו להשאיל לחשודה על השביעית נפה וכברה ריחיים ותנור? ",
            "answer": "משום דרכי שלום הקילו והתירו להשאיל לחשודה על השביעית, אבל במכירה לא שייך דרכי שלום, והרמב\"ן מיקל אף במכירה בזה אע\"ג דהוי תליה רחוקה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מה הכלל במכירה לחשוד על השביעית? ",
            "answer": "כל כלי שמלאכתו מיוחדת למלאכה שאסורה בשביעית אסור למכרו לחשוד, ומלאכה שאפשר שתהיה אסורה ואפשר שתהיה מותרת, מותר למוכרו לחשוד. ואם ידוע שישתמש בכלים לאיסור אסור למכור ולהשאיל."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מה מותר למכור לחשוד על השביעית? ",
            "answer": "מגל ועגלה וכל כליה, שאם יקצור מעט כנ\"ל פ\"ד ס\"א ויביא בעגלה הרי זה מותר, ואם יקצור כדרך הקוצרים ויביא כל הפירות הרי זה אסור, תלינן לקולא ואמרינן דמסתמא יביא בהיתר."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מה מיותר למכור לע\"ה סתם שאינו חשוד על השביעית? ",
            "answer": "מותר למכור לו אפילו מחרישה וכליה, ואפילו לסוברים דע\"ה חשוד על השביעית מ\"מ אינו חשוד על עבודת הקרקע, ואף אם אינו אומר שקונה לצורך שמינית מותר למכור לו, דאוקי על חזקת כשרות."
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "כמה כדי חרס יכול למכור היוצר לחשוד על השביעית? ",
            "answer": "חמש כדי שמן וחמש עשרה כדי יין, שזה מותר להביא מן ההפקר, ותלינן ולא חיישינן שמרמה ויקח את כולן ליין או כולן לשמן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו למכור לגוי כמות גדולה של כדי חרס? ",
            "answer": "מותר ולא חיישינן שמא ימכור אותם לישראל, דהוי כעין ס\"ס, שמא לא ימכרם ושמא ימכרם לישראל שאינו חשוד או ימכרם אחר שביעית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מתי רשאי למכור כדים הרבה לישראל החשוד? ",
            "answer": "מוכר כדים הרבה לישראל בחו\"ל, ואינו חושש שמא יביאם לארץ."
          }
        ],
        "ו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו למכור לחשוד פרה חורשת בשביעית? ",
            "answer": "כיון שיכול לשוחטה מותר למוכרה לחשוד, ואע\"פ שאין דרך בני אדם לשחוט פרה המלומדת בחרישה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו למכור שדה חרושה ומוכנה לזריעה לחשוד? ",
            "answer": "מותר דאפשר שיובירה בשנה זו ויזרענה בשנה אחרת או שיבנה שם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מדוע אסור למכור שדה אילן לחשוד על השביעית? ",
            "answer": "שבודאי לא יובירה ויעבדנה כדי לא להפסיד הפירות שבה, וה\"ה שדה זרועה דאסור למכור לחשוד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "באיזה מקרה יהא מותר למכור שדה אילן לחשוד? ",
            "answer": "אם התנה עמו על מנת שאין לו באילן רק בשדה שבה, שאז לא יעבוד באילן והשדה שבה תלינן דיובירה לשנה הבאה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו להשאיל סאה למדוד בה לחשוד שיש לו גורן? ",
            "answer": "כיון שאפשר שימדוד בה בתוך ביתו מותר להשאילו, דאין אסור למדוד אלא בגורן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "השאילו בהיתר ובא ומצאו מודד באיסור? ",
            "answer": "אין השאלה או השכירות מתבטלת כיון שנתן בהיתר, ואין חייב לפייסו בדמים שיחזירנו לו, רק צריך להוכיחו כמו אחרים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו לפרוט מעות לחשוד שיודע שיש לו פועלים? ",
            "answer": "אע\"פ שצריך לשלם לפועל מותר לפרוט לו המעות, דתלינן שצריך המעות לשאר צרכים, וכולן בפירוש אסורים, דאסור לסייע ביד עוברי עבירה כנ\"ל."
          }
        ],
        "ז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו להשאיל לחשודה על השביעית נפה וכברה רחיים ותנור? ",
            "answer": "מפני דרכי שלום התירו בזה אע\"פ דהוי תליה רחוקה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם מותר לטחון עם החשודה? ",
            "answer": "אסור לבור ולטחון עמה שהרי מסייעת בעבירה ממש, וכן לא תרקד עמה לנפות הקמח."
          }
        ],
        "ח": [
          {
            "hint": "",
            "question": "הרואה גוי שחורש בשביעית? ",
            "answer": "מותר לחזק ידיו ולומר לו תצליח ותתחזק מפני דרכי שלום, וי\"א שמותר לומר חרוש בה טוב ואני אקחנה במוצאי שביעית, ירושלמי פ\"ד דשביעית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "ישראל שיש לו שותפות עם גוי בקרקע כיצד עשה בשמיטה? ",
            "answer": "צריך להתנות עמו בתחילת השותפות שיהא השנה השביעית של הגוי ושנה אחרת כנגדה של ישראל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "איזה עבודה מותר לישראל לסייע לגוי? ",
            "answer": "מותר לרדות עמהם הדבש מן הכוורת, אע\"פ שהכוורת מחוברת לקרקע, אבל לישראל חשוד אסור אף בזה דנראה כעבודת קרקע ויש מתירין דלא חשוב כמחובר לקרקע."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו לחכור שדה חרושה מן הגוי בשביעית לזורעה במוצאי שביעית? ",
            "answer": "מותר, וי\"א שמותר להתנות עם הגוי בשביעית שימצאנה חרושה במוצאי שביעית אע\"פ שגורם לגוי לחרוש בשביעית, דהגוי לצורך עצמו הוא חורש שיוסיפו לו בדמי החכירות."
          }
        ],
        "ט": [
          {
            "hint": "",
            "question": "איזה עבודות מותר לעשות בסוריא אפילו אצל החשוד? ",
            "answer": "מותר לעשות בתלוש אבל לא במחובר, ונתבאר בפ\"ד סכ\"ז דרבנן גזרו שביעית בסוריא, וקמ\"ל הכא דהקילו בתלוש, מפני שהוי דרבנן מה שצריך שנוי בארץ לכן לא גזרו על זה בסוריא, כגון דשין וזורין ודורכין ומעמרים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "איזה עבודות אסרו לעשות בסוריא? ",
            "answer": "כל עבודה במחובר אסור לעשות, ולכן לא קוצרין, ולא בוצרין, ולא מוסקין וכל כיוצ\"ב, וכן חורשין ואין זורעין ואין מנכשין ואין משקין."
          }
        ],
        "י": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מדוע אסרו לקנות או למכור פירות שביעית לע\"ה? ",
            "answer": "דחיישינן שע\"ה יעשה בהם סחורה או שישמרם יותר מהשיעור המותר, ועובר משום לפני עיור לא תתן מכשול."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מתי מותר לקנות פירות שביעית מע\"ה? ",
            "answer": "אם קונה ממנו בהקפה מותר, מפני שהדמים לא נתפסים בקדו\"ש."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "קנה בטעות פירות שביעית מע\"ה מה יעשה? ",
            "answer": "כיון שהמעות נתפסו בקדו\"ש, צריך לחללן על פירות שיש לו בביתו שאינם של שביעית, ויכנסו הפירות לקדו\"ש תחת המעות שביד ע\"ה, וע\"י זה מציל את ע\"ה מאיסור, ואע\"ג דמחלל שלא מדעתו, זכות היא לו, וזכין לו שלא בפניו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו למסור דבר מועט לע\"ה? ",
            "answer": "כתב הרמב\"ם דאפילו כל שהוא אין למסור לו שמא לא יאכלם בקדו\"ש, וקשה דאיתא בסוכה דף ל\"ט דמותר למסור דמי שביעית לע\"ה מזון ג\"ס, וצ\"ל דדוקא במוכר מן ההפקר הקלו, אכל מן המשומר אין לוקחים ממנו כלל כדלקמן ס\"ב."
          }
        ],
        "יא": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו לקנות ארבעת המינים בשביעית מע\"ה? ",
            "answer": "כתב הרמב\"ם דמותר לקנות לולב וה\"ה ערבה מע\"ה שאין בו קדו\"ש אבל אתרוג והדסים אסור, ולכן יתן לו האתרוג במתנה או בהקפה כדי שהדמים לא יתפסו קדו\"ש."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "לא נתן לו האתרוג במתנה כיצד יעשה? ",
            "answer": "כתב הרמב\"ם דמבליע לו דמי האתרוג בדמי הלולב, דהיינו שימכור לו הלולב ביוקר עד שיתן לו האתרוג במתנה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם מהני הבלעה אף לאיסור סחורה? ",
            "answer": "לדעת הר\"ש מהני בין לענין שלא יתפסו הדמים בקדו\"ש ובין לענין איסור סחורה, ובחזו\"א כתב דלא מהני לענין איסור סחורה, רק לענין שלא יתפסו הדמים בקדו\"ש."
          }
        ],
        "יב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מה דין פירות משומרים? ",
            "answer": "לדעת הרמב\"ם מותרים באכילה ולר\"ת אסורים באכילה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו לקנות מע\"ה פירות משומרים? ופירות הפקר? ",
            "answer": "אפילו אין יודעים אם הוא שומרן או לא אסור לקנות ממנו, אבל פירות שחזקתן מן ההפקר מותר לקנות ממנו בכדי מזון ג\"ס, כדי חייו של מוכר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מדוע התירו לקנות מע\"ה כדי מזון ג\"ס? ",
            "answer": "דשמא צריך לסעודות שבת, וכיון שהותר בערב שבת הותר לכל ימי השבוע."
          }
        ],
        "יג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מה מותר ליקח מכל אדם בשביעית? ",
            "answer": "כל דבר שפטור מן המעשרות נלקחין מכל אדם בשביעית, ומיירי בדברים שחזקתן מן ההפקר."
          }
        ],
        "יד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מה החילוק בין ע\"ה לחשוד על השביעית? ",
            "answer": "לדעת הרמב\"ם ודעמיה סתם ע\"ה חשוד על השביעית ומ\"מ לא קנסהו כמו בחשוד ודאי, ומותר לקנות ממנו מזון ג\"ס, ודעת ר\"ת והרמב\"ן ודעמיה דסתם ע\"ה אינו חשוד על השביעית ומותר למסור לו דמי שביעית אפילו הרבה, ולכו\"ע אם אין ידוע מה טיבו אסור למסור לו דמי שביעית, ונקטינן לחומרא כרמב\"ם, ובזה\"ז שאין לנו חברים נאמנין עליה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מדוע אין לוקחין פשתן ואפילו סרוק מחשוד על השביעית? ",
            "answer": "אע\"פ שאין לפשתן קדו\"ש קנסו רבנן שלא לקנות מהחשוד, ואם נתן במתנה או שעבר ולקח הרי זה מותר, ומותר ליקח ממנו פשתן טווי ושזור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו ליקח מן החשוד תבן ומורסן שאין בהם איסור ספיחין? ",
            "answer": "אסור ליקח ממנו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו למסור מזון ג\"ס לחשוד על השביעית? ",
            "answer": "מוסרים פ\"ש לחשוד כדי מזון לג\"ס ולא יותר, ואף פירות ששית אין למכור לו, אם עומדים לזריעה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "באיזה מקרה מותר למסור לחשוד אפילו מזון מאה סעודות? ",
            "answer": "דבר שאינו מתקיים מותר למסור לחשוד אפילו מזון מאה סעודות דלא חיישינן שמא לא יזהר דלא שכיח בזה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "קליפים הראויים למאכל בהמה מהו למוכרן לחשוד? ",
            "answer": "מותר למכור לו כדי שיתן לבהמתו כמו בדבר שאינו מתקיים כדלעיל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו לקנות אתרוג של שביעית מע\"ה? ",
            "answer": "כתב החזו\"א סעיף י' סק\"ו דאתרוגים של שביעית צריכים ליקחם בהקפה מע\"ה, שלא למסור דמי שביעית בידם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "באיזה מקרה יהא מותר ליקח פירות מע\"ה המוכר בשוק? ",
            "answer": "אם רוב השוק מפירות חו\"ל או משל ששית וחו\"ל יחד רוב כנגד פירות שביעית מותר ליקח ממנו, מיהו, מחשוד אסור ליקח אף בזה, ובס\"ס יהא מותר ליקח אף אצל חשוד."
          }
        ],
        "טו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "להסביר החשוד על השביעית אינו חשוד על המעשרות? ",
            "answer": "החשוד לעשות סחורה בפירות שביעית או לשמור פירותיו ולמכרן אינו חשוד למכור מעשר שני בתורת חולין, וחמיר ליה מע\"ש דטעון הבאת מקום לירושלים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "החשוד על המעשרות אינו חשוד על השביעית להסביר? ",
            "answer": "החשוד למכור מעשר שני לשם חולין, וי\"א שחשוד למכור טבל, אינו חשוד על השביעית למכור פירות שביעית בחזקת חולין, דחמיר ליה שביעית כיון דלית ליה פדיון."
          }
        ],
        "טז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "החשוד על הטהרות אינו חשוד לא על המעשר ולא על השביעית – מדוע? ",
            "answer": "החשוד למכור פירות טמאים בחזקת שהם טהורים, אינו חשוד על מע\"ש ועל השביעית והטעם כתב הרמב\"ם כיון דהוי דרבנן שאוכל יטמא אחר, והקשו עליו הרי אוכל מטמא משקין מן התורה כמבואר ברמב\"ם עצמו בפ\"ז מאה\"ט ה\"א, ופי\"ד ה\"ז ותירצו דלא שכיח שע\"ה יטמא משקה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "החשוד לדברי סופרים האם חשוד על דברי תורה? ",
            "answer": "כתב הרמב\"ם דאינו חשוד, אבל החשוד על השביעית חשוד על הטהרות מפני שהחשוד לדברי תורה חשוד על ד\"ס."
          }
        ],
        "יז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "כל החשוד על הדבר האם נאמן על של אחרים? ",
            "answer": "בין החשוד על דברי תורה ובין על ד\"ס אע\"פ שאינו נאמן על של עצמו, ואפילו רוצה להורישו לבנו או לתתו לאחר, נאמן הוא על של אחרים, דחזקה אין אדם חוטא לאחרים, ובודאי אומר אמת."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "החשוד על הדבר האם יכול לדון או להעיד? ",
            "answer": "פסק הרמב\"ם דהחשוד על הדבר דנו ומעידו לאחרים, והראב\"ד חולק וסובר דע\"ה או החשוד אין נאמן גם על של חבירו, ובשו\"ע יו\"ד סימן קי\"ט ס\"ז פסק כדעת הרמב\"ם."
          }
        ],
        "יח": [
          {
            "hint": "",
            "question": "לאיזה ענין הכהנים חשודים על השביעית? ",
            "answer": "כתב החזו\"א סימן י\"ב סקט\"ז דדוקא לענין מדומע, אבל מותר למסור לכהן פירות שביעית ודמי שביעית וליקח ממנו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "נפלה סאה תרומה לפחות ממאה של פירות שביעית? ",
            "answer": "ירקבו הכל ולא ימכרו לכהנים ככל מדומע, לפי שהם חשודים על המדומע של השביעית להשהותן ולאכלן אחר הביעור או לעשות בהן סחורה האסורה."
          }
        ],
        "יט": [
          {
            "hint": "",
            "question": "הצבענין והפטמין מותרים ליקח מע\"ה מורסן – מאי קמ\"ל? ",
            "answer": "כתב הרמב\"ם דאין חוששים שמא מספיחי שביעית הוא וקשה הרי מורסן אינו אסור משום ספיחים כנ\"ל פ\"ד ס\"ד, וצ\"ל דאם הוא של שביעית ויש בו קדו\"ש אין לוקחים מע\"ה שאסור למסור לו דמי שביעית, והכא קמ\"ל דמותר ולא חשו שיעשה סחורה במורסן ודמיהם."
          }
        ],
        "כ": [
          {
            "hint": "",
            "question": "גבאי צדקה מהו שיגבו מפירות שביעית להאכיל העניים? ",
            "answer": "כתב הרמב\"ם שהגבאים לא ידלגו על החצרות שלא ליקח מהן פ\"ש, אלא אפילו כל העיר אוכלי שביעית יכולים לגבות מהן לעניים, אבל הכהנים המקבלים תרו\"מ בטהרה צריכים לדקדק שלא ליטול מאוכלי שביעית, ואם נתנו לו תרומה פת שומרה עד ערב פסח ושורפה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "נתנו לגבאים פת מהו להאכילה לעניים? ",
            "answer": "מותר לגבאים להאכיל הפת לעניים ולא חיישינן שמא של איסור ספיחין היא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו לגבות מעות לצדקה מע\"ה בשביעית? ",
            "answer": "כתב הרמב\"ם דמעות וביצים אסור ליטול מהם, וכתב בערוה\"ש דנחשדו ליתן מדמי שביעית, ונראה דהיו רגילים בזה ולא דמי לפת דלעיל דמותר דלא נחשדו לעשותה מספיחים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו ללוות פירות שביעית מן העניים ולהחזיר להם פירות שמינית? ",
            "answer": "כתב הרמב\"ם דמותר ומיירי שיש לו בבית פירות שלא יהא איסור הלואת סאה בסאה או שיצא השער."
          }
        ]
      },
      "ט": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מהי מצוות שמיטת כספים? ",
            "answer": "בין אם הלוהו מעות או פירות או שאר דברים שאין חוזרין בעין ועברה עליהם השביעית, השביעית משמטתן בסופה כדלקמן ס\"ד, אבל היובל אינו משמט כספים כדלקמן ספ\"י."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "התובע חוב שעברה עליו שביעית? ",
            "answer": "עבר על לא יגוש את רעהו ואת אחיו, ואינו לוקה לפי שניתן להישבון, ועובר על הלאו אפילו שהלוה לא שלם לו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם החוב נשמט מאלין כשעברה עליו השביעית? ",
            "answer": "לדעת היראים אם המלוה לא אמר משמט אני אין החוב נשמט, ורוב הראשונים חולקים וסוברים שהחוב נשמט מאליו ואינו תלוי ברצון המלוה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "נשבע הלוה שיפרע החוב ועברה שנת השמיטה? ",
            "answer": "כיון שנפקע החוב פטור מן השבועה, דלא נשבע אלא כשיהיה חוב ממון."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם מברכים על מצוה זו? ",
            "answer": "כתב הרשב\"א דאין מברכין על מצוה זו מפני שנשמט החוב מאליו, ואין בזה מעשה."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "אימתי שמיטת כספים נוהגת מן התורה? ",
            "answer": "אין שמיטת כספים ושמיטת קרקעות נוהגות אלא בזמן שהיובל נוהג דהיינו שכל יושביה עליה, וג' דברים מעכבים את היובל תקיעה, ושלוח עבדים והחזרת שדות לבעליהן – פ\"י סי\"ז."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מה הדמיון בין היובל לשמיטת כספים? ",
            "answer": "לדעת הרמב\"ם כמו שביובל הקרקע  חוזר לבעליו ללא כסף כך החוב חוזר בלא תשלום בשמיטה, ובזה\"ז שמיטת כספים וקרקעות הוי מדרבנן, וי\"א דהוי מן התורה גם בזה\"ז, וקיימא לן דהוי דרבנן בזה\"ז חזו\"א בשם הרשב\"א והמגיד משנה."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מה דין שמיטת כספים בזה\"ז? ",
            "answer": "מדברי סופרים נוהגת שמיטת כספים בכל מקום בארץ ובחו\"ל, מכח הפקר ב\"ד הפקר כדי שלא תשתכח תורת שמיטת הכספים מישראל, וי\"א שבזמנינו אין שמיטת כספים בחו\"ל כלל ועפ\"ז נהגו רבים להקל והרבה אחרונים פקפקו ע\"ז וכתבו דירא שמים יחמיר בזה חו\"מ סימן ס\"ז ס\"א ברמ\"א, ופ\"ת שם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם שמיטת קרקעות בזה\"ז נוהגת בחו\"ל? ",
            "answer": "לא גזרו שתנהג שמיטת קרקעות בחו\"ל משום שגם בזמן הבית לא נהג בחו\"ל, אבל שמיטת כספים דהיא חובת הגוף נהגה מן התורה בחו\"ל בזמן הבית לכן גזרו בזה\"ז."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מה החילוק בין שמיטת קרקע לשמיטת כספים בא\"י? ",
            "answer": "שמיטת קרקע מתחילת שנת השמיטה נאסרת, ואילו שמיטת כספים משמיטה רק בסופה, ברגע האחרון של ערב ר\"ה של שמינית, וכאשר שוקעת החמה אבד החוב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "ממתי יש איסור על המלוה לתבוע חובו? ",
            "answer": "מיד בסוף השביעית יש איסור על המלוה לתבוע חובו, היינו בין השמשות בר\"ה של שמינית ובשביעית עצמה יכול לתבוע את חובו, והרא\"ש אוסר לתבוע את החוב כבר מתחילת שנת השמיטה, ואם הלוה מחזיר מעצמו אין צריך לומר לו משמט אני, ולא קיימ\"ל כרא\"ש."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מתי צריך לכתוב את הפרוזבול? ",
            "answer": "לדעת המדקדקים כרא\"ש צריך לכתוב פרוזבול ערב ר\"ה של שביעית היינו בסוף ששית, ואנן קיימל\"ן דהמלוה יכול לתבוע חובו כל שנת השמיטה, ויכול לכתוב פרוזבול כל השנה."
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "שחט את הפרה וחלקה על דעת שהיום ר\"ה של שמינית ונתעבר אלול? ",
            "answer": "כגון שלא באו עדים היום או שבאו מן המנחה ולמעלה, דעיקר השנה מתחיל ממחר, אבדו הדמים שנשמט החוב דהרי עברה שביעית על החוב וקיימל\"ן דהלואות שבת ויו\"ט ניתנת ליתבע, ואע\"ג שאי אפשר לתבוע החוב ביו\"ט עצמו מ\"מ כיון שראוי להאמינו, שראוי לתובעו שיבטיח לו לשלם ואז מאמינו – ירושלמי, ועוד דיכול ליתן לו משכון, לכן יש כן משום לא יגוש ונשמט."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "קיימל\"ן דהקפת החנות אינה משמטת ואמאי הכא משמט? ",
            "answer": "צריך לחלק בין הקפת החנות שהדרך להקיף הרבה פעמים שיתאסף סכום מרובה ואז גובה ממנו ולכן אינו משמט כל דמן שלא נתאסף הסכום הזה, אבל הכא צריך לשלם מיד את חלק הפרה שקיבל ורק מחמת יו\"ט אינו משלם אין זה נקרא הקפת החנות ומשמט."
          }
        ],
        "ו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "האם השביעית משמט מלוה בשטר שיש בו אחריות נכסים? ",
            "answer": "הרי זה משמט, ולא אמרינן דכגבוי דמי, ואפילו תפס מוצאין מידו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "המלוה לחבירו על שדהו במשכנתא דנכייתא? ",
            "answer": "דהיינו שמנכה לו מחובו דבר מועט בכל שנה, אם יכול לסלק המלוה בכל עת שיביא מעותיו שביעית משמטת, ובמקום שאין יכול לסלקו עד סוף זמנו אין השביעית משמטת וי\"א דסגי ביום אחד שאינו יכול לסלקו דאין השביעית משמטו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "סיים לו שדה בהלואתו? ",
            "answer": "דהיינו שהגביל לו מיצרי השדה ואמר לו מכאן תגבה חובך, אינו משמט דכגבוי דמי, וי\"א דדוקא באתרא דלא מסלקי ליה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם השביעית משמטת עיסקא? ",
            "answer": "י\"א שהשביעית משמטת את הפלגא מלוה, וי\"א שאינה משמטת, והעיקר כדעה ראשונה – פה\"ש."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "הלואות הנעשות ע\"פ שטר היתר עיסקא? ",
            "answer": "דינם כהלואה גמורה ושביעית משמטת כולה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "המלוה מעות את הכהן או הלוי או העני להיות מפריש על אותן מעות מחלקו? ",
            "answer": "אין שביעית משמטתו כיון דזמן הפרעון הוא בשעת הפרשה, הוי כמלוה את חבירו לעשר שנים דאין שביעית משמטת, דלא קרינן ביה לא יגוש כשמגיע סוף שביעית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם השביעית משמטת את השבועה? ",
            "answer": "כגון המודה במקצת וכפר במקצת ומתחייב שבועה על הכפירה השביעית משמטת את השבועה כיון שהממון שהודה נשמט ממילא אין כאן מודה במקצת ולא צריך להישבע על הכפירה."
          }
        ],
        "ז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "האם בכל השבועות אמרינן דשביעית משמטת? ",
            "answer": "כתב הרמב\"ם דוקא בדברים ששביעית משמטת החוב משמטת גם השבועה אבל שבועת השומרים והשותפין וכיוצ\"ב שאם יודה ישלם, צריך להישבע אחר השמיטה, שאין השביעית משמטת פקדון אלא מלוה בלבד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "קנה דבר ולא קבעו זמן לתשלום? ",
            "answer": "כל שאין תחילתו מלוה אין השביעית משמטתו ואם זקפו עליו במלוה הרי זה משמט, ולא דמי לשחט פרה ומחלקה דמשמט, דהתם רוצה את התשלום מיד והכא לא קבע זמן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "ערב שפרע למלוה וקודם שפרע הלוה עברה שנת השמיטה? ",
            "answer": "הרי זה משמט בין ערב קבלן ובין ערב סתם – ב\"י תשובת הרשב\"א."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "החייב לחבירו ונשבע לשלם כל מה שהשביעית משמטת? ",
            "answer": "פטור מלשלם, דלא נשבע לשלם רק על הזמן שחייב ממון."
          }
        ],
        "ח": [
          {
            "hint": "",
            "question": "הלוהו וכפר בב\"ד והודה אחר שעברה שביעית? ",
            "answer": "אין השביעית משמטת, דבסוף שביעית לא יכול היה לתובעו, ולא קרינן ביה לא יגוש."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "באו עדים לפני סוף שביעית והעידו שחייב לו? ",
            "answer": " הרי השביעית משמטת."
          }
        ],
        "ט": [
          {
            "hint": "",
            "question": "המלוה את חבירו לעשר שנים? ",
            "answer": "אינו משמט וה\"ה פחות או יותר והעיקר שזמן הפירעון אחר שביעית כיון שבשביעית אינו בא לידי לא יגוש."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "סתם הלואה והגיעה השמיטה תוך ל' יום? ",
            "answer": "כיון שאינו יכול לתובעו עד ל' יום והגיעה השמיטה תוך ל' יום יש דעות בזה אם משמט ובמקום שנהגו לתבוע אף בתוך ל' בודאי משמט."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "התנה עם הלוה שלא יתבענו? ",
            "answer": "הרי זה משמט, כיון שמודה שחייב לו ואם יתפסנו מהני תפיסתו הוי כאילו קרינן ביה לא יגוש, ואם התנה שלא יתבענו לעולם אפשר שאין זה חוב ואין שביעית משמטת – מנ\"ח מצוה תע\"ז בשם בעל תרומות."
          }
        ],
        "י": [
          {
            "hint": "",
            "question": "התנה עם חבירו שלא תשמטנו שביעית? ",
            "answer": "הרי זה נשמט שאינו יכול לבטל דין השביעית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "התנה עמו שלא ישמיט הוא חוב זה ואפילו בשביעית? ",
            "answer": "תנאו קיים, שכל תנאי שבממון קיים, ונמצא זה חייב עצמו בממון שלא חייבתו תורה שהוא חייב, ואם מת הלוה היורשין חייבים לשלם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם מהני לעשות תנאי ביובל שלא תצא הקרקע ביובל? ",
            "answer": "ביובל לא מהני שום תנאי דאפקעתא דמלכא שידעו כי לי הארץ ולא ניתן למכור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מקום שנהגו לכתוב בשטרות ע\"מ שלא ישמיט חוב זה ובשטר אחד לא נכתב? ",
            "answer": "לא אמרינן כמאן דכתוב דמי."
          }
        ],
        "יא": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מדוע הקפת החנות אינה נשמטת? ",
            "answer": "כיון שאין דרך לתבוע כל פעם אלא ממתין עד שיתקבץ עליו סכום גדול ואז גובה הכל, לכן קרינן ביה לא יגוש שאין כרצונו ודרכו לתבוע אלא כשיתאסף סכום הגון."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מתי הקפת החנות משמטת? ",
            "answer": "אם עשאה מלוה, נשמטת היינו שזקפה עליו במלוה, ומקרי זקיפה משעה שקבע לו זמן לפירעון קודם ר\"ה של שמינית, או שכתב שטר התחייבות בסכום הקניה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "שכר שכיר האם נשמט? ",
            "answer": "אינו נשמט והטעם כדלעיל שאין דרך לתבוע עד שנאסף סכום הגון, ולפי זה במשכורת שהגיע זמן הפרעון או שאין דרך להמתין עד שיתאסף הרבה משמט."
          }
        ],
        "יב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "קנסות של אונס מפתה ומוציא שם רע האם נשמטין? ",
            "answer": "כיון דהוי עונש ואין מתכפר לו עד שישלם לכן אין נשמטין, ואם נזקפו במלוה נשמטין."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מאימתי הוי זקיפה במלוה של אלו? ",
            "answer": "כתב הרמב\"ם משעת העמדה בדין, ועדיין לא כתבו פסק דין."
          }
        ],
        "יג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "המגרש את אשתו קודם סוף השמיטה האם כתובתה נשמטת? ",
            "answer": "המנה ומאתיים שנתחייב אינו מלוה וכן תוספת כתובה ולכן אינם נשמטין, ואם פגמה כתובתה, היינו שנפרעה ממנה קצת נעשית כמלוה ונשמטת."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם השמיטה משמטת חוב של גוי? ",
            "answer": "בין שלוה ובין שהלוה מעות לישראל אין השמיטה משמטת, ואפילו נתגייר לפני סוף השביעית, שנאמר את הנוכרי תגוש."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "גנבות וגזלות האם נשמטין? ",
            "answer": "אין נשמטין אא\"כ זקפן במלוה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "פקדון שנאבד והשומר נתחייב בתשלומין? ",
            "answer": "אין משמט אא\"כ זקף במלוה."
          }
        ],
        "יד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "המלוה על המשכון? ",
            "answer": "אינו משמט, בין שמשכנו בשעת ההלואה ובין שמשכנו שלא בשעת ההלואה, דכתיב אשר יהיה לך את אחיך תשמט ידך, ולא אחיך בידך."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם יש חילוק בין משכון מטלטלים למשכון קרקע? ",
            "answer": "דוקא משכון מטלטלים אינו משמט, אבל משכון קרקע משמט כגון שהלוהו ודר בחצירו אא\"כ הוא משכנתא שאינו יכול לסלקו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "כסות יום וכסות לילה האם משמט? ",
            "answer": "אע\"פ דהוי משכון שצריך להחזיר לשימוש הלוה אינו משמט, ואפילו היה ביד הלוה ברגע של סוף שביעית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "היה החוב יתר משווי המשכון? ",
            "answer": "כתב הרמב\"ם דאינו משמט רק כנגד שווי המשכון, ויתר החוב נשמט, וי\"א דאין משמיט גם היתר ואפילו הלוהו על מחט כל החוב אינו נשמט – ירושלמי."
          }
        ],
        "טו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "המוסר שטרותיו לבית דין? ",
            "answer": "אם אמר להם גבו חובי זה אינו נשמט, וכתב בבעל התרומות דסגי אם מסר לג' הדיוטות, ואפילו לא הקנה להם השטרות, ואפילו אינם נמצאים ביד ב\"ד בסוף שנת השמיטה אינו משמט."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "המוסר שטרותיו לב\"ד להפקדה בעלמא? ",
            "answer": "כיון שלא מסר לגביה שביעית משמטתו, וכן אם לא מסר לב\"ד אלא לאדם אחר שיגבה עבורו לא מהני כלום."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "ב\"ד שחתכו את הדין וכתבו פסק דין? ",
            "answer": "אינו משמט דכגבוי דמי, ואם פסקו הדין ולא כתבו אינו נחשב כגבוי ומשמט."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "שלח הלוה הפירעון ע\"י שליח ועדיין לא הגיע לידי המלוה? ",
            "answer": "אם השליח נשלח ע\"י המלוה נחשב החוב כפרוע ואין משמט, ואם הלוה שלח ואמר לו זכה למלוה נסתפקו האחרונים אם משמט."
          }
        ],
        "טז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "למה היה צריך הילל לתקן פרוזבול הרי יכול למסור שטרותיו לב\"ד? ",
            "answer": "דהרי הפרוזבול מהני רק בשמיטת כספים מדרבנן, ומסירת שטרותיו מהני אף בדאורייתא וצ\"ל כיון דאין הכל רוצין למסור שטרותיהן לב\"ד ועוד שלפעמים אינם בידו ועוד שהפרוזבול מועיל למלוה על פה, ועדיין קשה דבידו לעשות תנאי שלא ישמיט החוב בשביעית כנ\"ל ס\"י, צריך לומר דאין כל אדם זכור להתנות כן בשעת ההלואה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מדוע תיקן הלל הזקן פרוזבול? ",
            "answer": "כשראה שנמנעו מלהלוות זה את זה ועוברין על הכתוב בתורה \"השמר לך פן יהיה דבר וגו'\" התקין הלל הזקן פרוזבול כדי שלא ישמט החוב, ואין הפרוזבול מועיל אלא בשמיטת כספים בזה\"ז שהיא מדברי סופרים, אבל שמיטה של תורה אין הפרוזבול מועיל בה, וי\"א דגם בשמיטה דאורייתא מועיל הפרוזבול מכח הפקר ב\"ד הפקר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מה פרוש פרוזבול? ",
            "answer": "פרוז זוהי תקנה ובול הוא עשירים, היינו תקנה לעשירים שלא יכשלו וטובה היא לעניים שיהא להם ממי ללוות."
          }
        ],
        "יז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מי יכול לכתוב פרוזבול? ",
            "answer": "כתב הרמב\"ם דדוקא חכמים גדולים ביותר כבית דינו של רב אמי ורב אשי שהן ראויים להפקיע ממון בני אדם אבל שאר בתי דינין אין כותבין."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם ניתן להקל לכתוב בזמנינו פרוזבול בג' הדיוטות? ",
            "answer": "הרמ\"א בחו\"מ סימן ס\"ז ס\"ח דאפילו בג' הדיוטות יש להקל בזה\"ז."
          }
        ],
        "יח": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו גופו של פרוזבול? ",
            "answer": "המלוה אומר בפני הדיינים מוסרני לכם פלוני ופלוני הדיינים שבמקום פלוני שכל חוב שיש לו שאגבנו כל זמן שארצה, והדיינים או העדים חותמין למטה, וניתן לכתוב את הפרוזבול בכל לשון, ומשמע מלשון הרמב\"ם דסגי בשני דינים, ומחמירין דבעי ג' וכן נוהגין."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו לכתוב פרוזבול בחול המועד? ",
            "answer": "אם יש חשש שיהא דבר האבד מותר לכותבו בחוה\"מ – מו\"ק דף י\"ח."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "לאיזה חובות מועיל הפרוזבול? ",
            "answer": "מועיל לכל החובות שהיו עד לזמן כתיבת הפרוזבול כדלקמן סכ\"ב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם יכולים לזכות פרוזבול לפלוני שלא נמצא כאן? ",
            "answer": "כתב בנחלת אליהו סימן ס\"ד בשם החזו\"א דיכולים לעשות פרוזבול מדין זכיה, אבל מי שהוא פורק עול ואינו חושש לעשות פרוזבול אי אפשר לעשות עבורו מדין זכיה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו נוסח הפרוזבול של החזו\"א? ",
            "answer": "מוסרני לכם הרב פלוני והרב פלוני והרב פלוני הדיינים היושבים כעת בזכרון מאיר, שכל חוב שיש לי שאגבנו כל זמן שארצה, באתי על החתום יום ה' כ\"ח אלול תשי\"ב פה זכרון מאיר, נאום פב\"פ, וקרא לפניהם הנוסח מוסרני לכם הדיינים (בלי להזכיר שמותם) היושבים וכו', ואח\"כ כתבו לו הדיינים על הכתב ההוא במותב תלתא הוינא ושמענא דבריו והכרנו חתימת ידו הנ\"ל, ויפינו כחו דלא תשמט ליה ויגבה כל חובותיו ע\"י פרוזבול זה כתקנת הלל וחז\"ל, ובעה\"ח היום לחדש אלול זכרון מאיר ב\"ב נאם נאם נאם."
          }
        ],
        "יט": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מדוע אין כותבין פרוזבול אלא על קרקע? ",
            "answer": "בעינן שיהא ללוה קרקע, והטעם י\"א שאין דרך להלוות למי שאין לו קרקע כדי שיהא בטוח בחובו, ואפילו קרקע כל שהוא דראוי לגבות בו כל חובו דגבי והדר גבי, וי\"א משום שקרקע נחשב כגבוי, ונ\"מ בין הטעמים אם היה ללוה קרקע בשעת כתיבת הפרוזבול ובסוף שנת השמיטה איננה בידו לטעם הראשון מהני, ולטעם השני לא מהני דצריך שיהא כגבוי."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "בשעת ההלואה היה קרקע ללוה ובשעת כתיבת הפרוזבול אין לו קרקע? ",
            "answer": "לא מהני לכו\"ע."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "אין קרקע ללוה מה יעשה? ",
            "answer": "יכול המלוה לזכות ללוה קרקע כל שהוא ע\"י אחר, ואפילו מתנה ע\"מ להחזיר מהני, ואם הלוה לפנינו ואומר שאינו רוצה לזכות בקרקע אין מזכין לאדם בעל כורחו, ורק אם אינו לפנינו הקילו להקנות לו ע\"י אחר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "ענף של עץ או קלח של כרוב האם נחשב כקרקע? ",
            "answer": "כתב הרמב\"ם דחשוב כקרקע."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "היתה ללוה שדה ממושכנת? ",
            "answer": "כותבין עליה פרוזבול אע\"פ שאין יכול לסלקו עד סוף הזמן, וכ\"ש אם יש ללוה שדה שאחרים משכנו בידו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "קרקע משותפת ללוה ולאחר או לאריסו? ",
            "answer": "אין כותבין עליה פרוזבול, שכל משהו מן הקרקע שייך גם לאחר."
          }
        ],
        "כ": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו לכתוב לאיש פרוזבול על סמך נכסי מלוג של אשתו? ",
            "answer": "כיון דהוא אוכל פירות מהני לכתוב עליו פרוזבול, וכן לאשה על נכסי בעלה כיון דחייב במזונותיה הוי כיש לה קרקע."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "יתומים שלוו ואין להם קרקע? ",
            "answer": "כותבים פרוזבול ליתומים על נכסי אפוטרופוס, כיון שמוטל עליו לזונם, הוי כיש להם קרקע."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם מהני קרקע של ערב לכתוב עליו פרוזבול? ",
            "answer": "אפילו יש מי שחייב לערב מהני וכותבים פרוזבול."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "היה ללוה חוב על חבירו ויש לחבירו קרקע? ",
            "answer": "הואיל והוא תחת שיעבוד הלוה כותבין עליו פרוזבול."
          }
        ],
        "כא": [
          {
            "hint": "",
            "question": "אחד שלווה מחמשה? ",
            "answer": "צריכים פרוזבול לכל אחד ואחד, דיש כאן חמשה מלוים, ומהני קרקע כל שהוא עבור כל ההלואות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "חמשה שלוו מאחד? ",
            "answer": "כותבין פרוזבול אחד לכולן, ואם לוו בשטר אחד אפילו אין קרקע רק לאחד מהם כותבין על כולן."
          }
        ],
        "כב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "כתב הפרוזבול תחילה ואח\"כ הלוה? ",
            "answer": "אינו מועיל, דמהני הפרוזבול רק להלואות שקדמו לזמן כתיבתו, וצריך לכתוב פרוזבול אחר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "לא כתב זמן בפרוזבול? ",
            "answer": "יש פוסלין ויש מכשירין."
          }
        ],
        "כג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מה דין פרוזבול המוקדם? והמאוחר? ",
            "answer": "פרוזבול המוקדם כשר, והמאוחר פסול ואינו מועיל כלל, אפילו מזמן האמיתי כיון שנכתב שלא כדין, ובשטרות הדין להיפך דשטר המוקדם פסול שמא יגבה לקוחות מהזמן הקודם, ואינו רשאי לגבות אלא מזמן ההלואה, אבל המאוחר כשר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "השולח מכתב לב\"ד שמוסר להם חובותיו איזה זמן צריך לכתוב על הפרוזבול? ",
            "answer": "צריך לכתוב הזמן שכתב את המכתב שאז מסר חובותיו ולא זמן של עכשיו, דהוי מאוחר ופסול."
          }
        ],
        "כד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "אמר המלוה אחר השמיטה היה לי פרוזבול ואבד? ",
            "answer": "הרי זה נאמן ואינו צריך להישבע, ואפילו חרם סתם אינו צריך לקבל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו זמן הסכנה והדין לגבי הפרוזבול? ",
            "answer": "איתא בגמ' בכתובות דף פ\"ח ע\"ב שגזרו הגויים על המצוות ונתייראו להחזיק פרוזבוליהן והיו מוכרחים לשורפו, ולכן יגבה בלא פרוזבול, ואע\"ג שחלפה הסכנה כיון שהורגלו שלא לשמור הפרוזבול אין בזה רעותא שאין בידו פרוזבול."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "טען הלוה ואמר איה הפרוזבול שלו? ",
            "answer": "טענינן לתובע היה לך פרוזבול ואבד אם אמר הן נאמן, ואם הודה שלא כתב פרוזבול אבד חובו, ואפילו גבה חובו מוציאין מידו ומחזירין ללוה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם היתומים צריכים פרוזבול? ",
            "answer": "מיירי שהם המלוים ואינם צריכים פרוזבול, דב\"ד הוא אביהן של יתומים, והו\"ל כמסורים חובותיהם לב\"ד, ודוקא יתומים קטנים, אבל יתומים גדולים דינם כשאר גדולים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מי שחייב לגמ\"ח או לקופת צדקה האם נשמט? ",
            "answer": "איתא בחו\"מ סימן ס\"ז סכ\"ח דאין נשמט, וטוב שיעשו הגמחי\"ם פרוזבול דיש בהם פקדונות שאינם מכספי צדקה, וכן מנהלי בנקים וחברות ומפעלים יעשו פרוזבול."
          }
        ],
        "כה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "הוציא המלוה פרוזבול וטען הלוה שהמלוה הזאת לאחר כתיבת הפרוזבול היתה? ",
            "answer": "וכגון שלא כתבו זמן בשטר ההלואה או דהיה מלוה ע\"פ, אם התובע טוען שקודם הפרוזבול היתה ההלואה הרי הוא נאמן, במיגו דיכול היה לומר היה לי ונאבד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם אמרינן מיגו להוציא ומאי שנא הכא? ",
            "answer": "לא אמרינן מיגו להוציא ושאני הכא כיון דיש חזקה דלא שביק איניש היתירא ועביד אסורא אמרינן מיגו להוציא, דכיון דתיקנו חכמים פרוזבול אין אדם מניח דבר מותר ואוכל דבר אסור."
          }
        ],
        "כו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "טוען הנתבע מלוה יש לו אצלי והתובע טוען לא כי אלא הקפת החנות? ",
            "answer": "הרי זה התובע נאמן, במיגו דיכול לטעון מלוה היתה ופרוזבול היה לי ואבד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "טען התובע תנאי היה לי שלא תשמיטני בשביעית? ",
            "answer": "נאמן אף בזה במיגו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "ידעינן במלוה זה דשביק היתרא ואכיל איסורא? ",
            "answer": "אינו נאמן במיגו בכל הני לומר דפרוזבול היה לי ואבד."
          }
        ],
        "כז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "היו המלוה והלוה ת\"ח האם צריך לכתוב פרוזבול? ",
            "answer": "סגי במסירת דבריו לפני התלמידים, ואין צריך לכתוב פרוזבול אלא סגי שאומר מוסרני לכם שכל חוב שיש לי אגבנו כל זמן שארצה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם צריך שיהיה קרקע ללוה במקרה הנ\"ל? ",
            "answer": "בעינן שיהא קרקע ללוה אע\"פ שהמלוה והלוה ת\"ח."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם גם בשמיטה דאורייתא מהני מסירת דברים לפני התלמידים? ",
            "answer": "כתב הרמב\"ם דוקא בשמיטת כספים דרבנן הקילו בזה."
          }
        ],
        "כח": [
          {
            "hint": "",
            "question": "המחזיר חוב שעברה עליו שביעית? ",
            "answer": "רוח חכמים נוחה הימנו, כיון שאינו רוצה להינות ממון אחרים, רוח חסידות וחכמה בקרבו, וצריך המלוה לומר לו משמיט אני, וחוזר הלוה ואומר ואעפ\"כ."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם המלוה חייב לומר משמיט אני ללוה שבא להחזיר החוב? ",
            "answer": "חייב לומר משמיט אני, ואם אינו אומר מעצמו ב\"ד כופין אותו לומר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "באיזה מקרה אין המלוה צריך לומר משמיט אני? ",
            "answer": "רק באמר הלוה בחובי אני מחזיר לך חייב לומר לו משמט אני, אבל אם הלוה אומר לו במתנה אני נותן לך, אין צריך המלוה לומר משמט אני."
          }
        ],
        "כט": [
          {
            "hint": "",
            "question": "החזיר הלוה חובו ולא אמר לו כלום? ",
            "answer": "כתב הרמב\"ם דמסבב עמו בדברים עד שיאמר לו שלי הם ובמתנה נתתים לך. ואם לא אמר אסור לקבל מעותיו, אלא יטלם הלוה וילך לו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "כיצד יעשה לסבב עמו בדברים לשכנעו? ",
            "answer": "יאמר לו משמט אני בשפה רפה וימינו פשוטה לקבל, וכן יכול לספר לאחרים והם ילכו ויאמרו ללוה שיאמר אעפ\"כ, אבל הוא בעצמו אסור בזה, רק ברמז מותר לו שיאמר."
          }
        ],
        "ל": [
          {
            "hint": "",
            "question": "הנמנע מלהלוות את חבירו מפני השמיטה? ",
            "answer": "י\"א שאפילו בזה\"ז ששמיטה מדרבנן עובר איסור דאורייתא – חינוך מצוה ת\"פ."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "הנמנע מלהלוות סתם הלואה שהיא לשלושים יום? ",
            "answer": "י\"א דעובר בלאו זה, אם נמנע להלוות מפני שלא יוכל לתובעו תוך ל' יום."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "לווה שאין צריך להלואה רק רוצה ללוות כדי להרויח ממון זה ע\"י השמיטה? ",
            "answer": "י\"א שהמלוה לא מוזהר בלאו זה ואין חייב להלוותו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מה שכרו של המלוה לעני ואינו נמנע מפני השמיטה? ",
            "answer": "אע\"ג דשכר מצוה בהאי עלמא ליכא כאן הבטיח הקב\"ה שישלם גם בעוה\"ז שנאמר כי בגלל הדבר הזה יברכך וגו'."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מדוע לא שנינו זאת בריש פאה מהדברים שאדם אוכל פירותיהם בעוה\"ז? ",
            "answer": "ושמא הוא בכלל גמ\"ח – צ\"ה אות שצ\"ט."
          }
        ]
      },
      "י": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מהם מצוות היובל? ",
            "answer": "מצוה לספור שבע שבע שנים ומצוה לקדש שנת החמשים, וב\"ד הגדול היו מברכין על ספירה זאת בראשי השנים, כדרך שאנו מברכים על ספירת העומר בתחילת הלילה, וי\"א שסופרים בלי ברכה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "כשהגיעו לשנת השמיטה כיצד ספרו? ",
            "answer": "היו אומרים היום שבע שנים ביובל שהם שבוע אחד, ובשמיטה השניה היו אומרים היום ארבע עשרה שנים ביובל שהם שני שבועות וכך הוא מונה עד שיכלה היובל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "כיצד מקדישין את שנת היובל? ",
            "answer": "ב\"ד הגדול אומר מקודשת השנה לרש\"י בליל ר\"ה של יובל מקדשין, ולחינוך בערב יוה\"כ של יובל מקדשין ואח\"כ תוקעים בשופר."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "כמה יובלות מנו עד חורבן בית ראשון? ",
            "answer": "י\"ז יובלות מנו ישראל, ואע\"ג דמשגלו י' השבטים בטלו היובלות כדלקמן ס\"ח מ\"מ מנו יובלות לקדש שמיטין, וכשחזרו בימי יאשיהו חזר דין היובל ולא בטל המניין שמנו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מחורבן הבית ועד בנין בית שני אחר שבעים שנה כיצד מנו? ",
            "answer": "כיון שחרב הבית בטל מנין זה, ולא מנו באותן שנים לא שמיטין ולא יובלות ועדיין לא גזרו לנהוג שמיטה דרבנן בלא יובל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "ממתי החלו למנות מנין חדש של יובלות ושמיטין? ",
            "answer": "בשנה השביעית מבניינו עלה עזרא, והיא הביאה השניה, ומשנה זו התחילו למנות שמיטין ויובלות, ועשו בשנת הי\"ג לבנין בית שני שמיטה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם נהג היובל בבית שני? ",
            "answer": "כתב הרמב\"ם אע\"פ שלא נהג יובל בבית שני מנו שבע שמיטות וקדשו שנת החמשים כדי להורידה מן המנין, למרות שלא נהגו יובל, דלא גזרו על היובל כמו על השמיטה, מפני שזו גזירה שאין רוב הציבור יכול לעמוד בה לאסור עבודת הקרקע במשך ב' שנים רצופות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מדוע המשיכו במנין היובל הרי לא נהגו דיני יובל? ",
            "answer": "כדי לקדש השמיטות שגזרו על השמיטה בבית שני מדרבנן, ולפי ששנת היובל אינה עולה ממנין השמיטות כדלקמן ס\"ז, וכל דתקון רבנן כעין דאורייתא תקון והיו צריכים למנות יובלות כדי לידע חשבון השמיטות, ולהוריד את שנת היובל מן המנין."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "כמה יובלות מנו עד חורבן בית שני? ",
            "answer": "תשע יובלות מנו עד חורבן בית שני והיא שנת ל\"ו ותת\"ק וד' אלפים ליצירה, ושנת השמיטה היתה שנת החורבן וחורבן בית ראשון היה במוצאי שביעית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהי דעת הגאונים במנין היובלות בבית שני? ולאחר החורבן? ",
            "answer": "כתב הרמב\"ם דדעת הגאונים שלא מנו באותן שנים יובלות אבל שמיטות מנו מדרבנן, וכן משחרב מנו רק שמיטות בלבד, ונמצא דלדעת הגאונים לא שייך להוריד את שנת החמישים ממנין היובלות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו הסימן לידע אימתי שנת השמיטה? ",
            "answer": "מחלקים את מספר השנים שמבריאת העולם לשבע, אם המספר יתחלק ללא שארית הרי שנה זו היא שנת השמיטה, ואם תשאר בו שארית – היתרה (השארית) מראה את מספר השנה במחזור השמיטה, לדוגמא שנת ה' אלפים תשמ\"ו – 5746 כשנחלק מספר זה ב-7, נקבל תוצאה של 820 ושארית 6, וזה מסמן ששנת תשמ\"ו היא שנה ששית לשמיטה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם הרמב\"ם מסכים לדעת הגאונים? ",
            "answer": "נחלקו רבנן ור\"י בר\"ה דף ט' האם שנת היובל עולה למנין השמיטות, ופסקו הרמב\"ם והגאונים כדעת רבנן דאין שנת היובל עולה למנין השמיטות, וצריך להורידה אלא דנחלקו לאחר החורבן דלדעת הרמב\"ם גם אחר החורבן כיון שנשאר שביעית מדרבנן כעין דאורייתא תקון ומורידים את שנת היובל מן המנין אע\"פ שאין היובל נוהג, ודעת הגאונים לאחר החורבן לא שייך להוריד את שנת החמשים כיון שאין ב\"ד קובעים חדשים, ואין שופר, ואין שילוח עבדים והחזרת שדות שכ\"ז מעכב ביובל, והרמב\"ם ביטל דעתו לגאונים משום המנהג."
          }
        ],
        "ח": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מתי בטלו היובלות? ",
            "answer": "משגלה שבט ראובן ושבט גד וחצי שבט מנשה בטלו היובלות דכתיב וקראתם דרור בארץ לכל יושביה בזמן שכל יושביה עליה, ואם נשאר רוב מכל שבט מקרי כל יושביה אף שמיעוטם הלכו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם ישיבת כל שבט בנחלתו מעכב לדין כל יושביה? ",
            "answer": "כתב הרמב\"ם דדין כל יושביה עליה דנוהג היובל זה דוקא אם השבטים לא מעורבבין אלא כל אחד יושב בנחלתו שנפלו להם בימי יהושע ע\"פ הגורל, אבל אם אינם יושבים כל אחד בנחלתו כמו שהיה בבית שני לא מהני."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם שייך שינהג יובל בזה\"ז? ",
            "answer": "כתב בחזו\"א סימן כ\"א סק\"ב דבזה\"ז לא שייך כלל חזרת השבטים על אדמתן שאין אנו בקיאים ביחוס שבטים, ולעתיד לבוא תתחלק חלוקה חדשה ובטלה לה החלוקה הראשונה ואי אפשר לנהוג יובל בזה\"ז."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם יובל היה נוהג בחו\"ל כאשר נהג היובל בארץ? ",
            "answer": "לענין עבודת הקרקע והפקר פירות והחזרת שדה אחוזה אין נוהג אלא בא\"י, וכן בתי ערי חומה אינו נוהג בחו\"ל, הירדן דינו כא\"י, אבל שילוח עבדים, דין עבד עברי, שדה חרמים לקבלת גר תושב התלויים ביובל נוהגים אף בחו\"ל, ואין תוקעים בשופר בחו\"ל."
          }
        ],
        "ט": [
          {
            "hint": "",
            "question": "איזה דינים נוהגים בזמן שהיובל נוהג? ",
            "answer": "<b>א.</b> דין עבד עברי, וכן אמה העבריה <b>ב.</b> דין בתי ערי חומה המבוארים לקמן פ\"ב. <b>ג.</b> דין שדה חרמים אבל חרמי מטלטלין נוהג גם בזה\"ז וניתנים לכהנים שבאותו מקום. <b>ד.</b> דין שדה אחוזה. <b>ה.</b> מקבלים גר תושב שקיבל על עצמו לשמור ז' מצוות ויש לו קצת דינים כישראל. <b>ו.</b> נוהגת שביעית בארץ והשמטת כספים בכל מקום מן התורה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "בזמן שאין היובל נוהג? ",
            "answer": "אין נוהג אחד מכל אלו, חוץ משביעים בארץ והשמטת כספים בכל מקום מדבריהם."
          }
        ],
        "י": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מהי הא מצות תקיעת שופר ביובל? ",
            "answer": "מצות עשה לתקוע בשופר בעשירי לתשרי בשנת היובל, ובתחילה תוקעין הב\"ד ואח\"כ היחידים תוקעים, ולא יקדימו היחידים לתקוע לפני הב\"ד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "כיצד הם התקיעות? ",
            "answer": "כדרך שתוקעים בר\"ה, היינו תוקעים בשופר של כבש כפוף, ומברכין מלכויות זכרונות ושופרות, ואומרים היום תחלת מעשיך שגם ביוה\"כ של יובל הוא יום הדין."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "בר\"ה שחל להיות בשבת לא תוקעין ואמאי ביובל תוקעים? ",
            "answer": "לא גזרו ביובל שמא יעבירנו ד' אמות אע\"ג שיוה\"כ דינו כשבת, ואפילו חל בשבת תוקעים כדי לפרסם שהעבדים משתחררים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "עד מתי היחידים רשאים לתקוע ביובל? ",
            "answer": "כל זמן שב\"ד יושבין רשאים היחידים לתקוע אפילו שלא בפני ב\"ד, אבל אם כבר קמו ב\"ד, אסור ליחידים לתקוע מדרבנן שמא יעבירנו ד' אמות, אבל מדאורייתא תוקעים כל היום אבל לא בלילה."
          }
        ],
        "יג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מהם ג' דברים המעכבים את היובל? ",
            "answer": "<b>א.</b> תקיעת שופר של ב\"ד ואע\"פ שהיחידים תקעו לא מהני. <b>ב.</b> שלוח עבדים כגון שלא היו עבדים לשלח, וי\"א דדוקא אם היו רשעים ולא שלחו. <b>ג.</b> החזרת שדות לבעליהן. ואם היה אחד שקיים את ג' הדברים סגי, חוץ מתקיעת שופר שצריך דוקא בב\"ד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "היו הרבה עבדים והרבה שדות ורובן לא משלחים? ",
            "answer": "יש להסתפק אם סגי באחד שמקיים, או דאזלינן בתר רובא"
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "היו רק לחש\"ו עבדים ושדות ושלחו? ",
            "answer": "יש להסתפק אם מהני, ואם היו גם לישראל והם בודאי מהני,דהוי אפקעתא דמלכא גם של חש\"ו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "היו עבדים רק בחו\"ל? ",
            "answer": "בגמ' משמע דמהני אם שלחו, ובטורי אבן מסיק דרק בא\"י, וכ\"ש שדות ותקיעת שופר דלא מהני בחו\"ל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "ביוה\"כ של יובל לא היו הג' דברים ואח\"כ שלחו או החזירו? ",
            "answer": "לא מהני, דבעינן דוקא ביוה\"כ שיהיו ג' הדברים."
          }
        ],
        "יד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מה דין העבדים מר\"ה ועד יוה\"כ של יובל? ",
            "answer": "אין משתעבדין בהם אבל עדיין אין משתחררים דעדיין תקיעת השופר מעכבת ושמא לא יתקעו ויחזרו לעבדותן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "הגיע יוה\"כ ותקעו ב\"ד בשופר? ",
            "answer": "נתברר למפרע שמר\"ה כבר חל היובל, ונפטרו העבדים לבתיהן וחזרו שדות לבעליהן."
          }
        ],
        "טו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "האם יש חילוק בין שביתת הארץ בשמיטה לשביתת הארץ ביובל? ",
            "answer": "דין היובל בשביתת הארץ ודין השמיטה אחד הוא לכל דבר כל שאסור בשביעית מעבודת הארץ אסור ביובל, וכל שמותר בשביעית מותר ביובל, וכן קדושת הפירות ואיסור סחורה ואיסור ספיחים, והפקר והפסד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "כיצד מתקיימת הברכה שבירכה התורה ועשת את התבואה לג' שנים ביובל? ",
            "answer": "מתקיימת לארבע שנים – תו\"כ בהר פ\"ד ה\"ז."
          }
        ],
        "טז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מה החילוק בין שביעית ליובל לגבי שמיטת כספים? ",
            "answer": "היובל אינו משמט כספים, ודוקא השביעית משמטת כספים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "במה יתר היובל על השביעית? ",
            "answer": "היובל מוציא עבדים ומחזיר קרקעות, ואין השביעית מוציאה עבדים ומחזירה קרקעות. יובל מחזיר קרקע בתחילתו וכן עבדים, והשביעית אינה משמטת כספים אלא בסופה, ונמצא ששניהם משמטין כאחד, שהיובל תמיד אחר השביעית."
          }
        ]
      },
      "יא": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מתי אמרינן דא\"י אינה נמכרת לצמיתות? ",
            "answer": "דוקא כשכל שבט ושבט יושב בנחלתו, לאפוקי בית שני שהיו מעורבים ולא ישב כל שבט בנחלתו ולכן לא נהג יובל, ויש איסור שיאמר הריני מוכר לך לעולם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו למכור קרקע בא\"י? ",
            "answer": "אם מכר לצמיתות המוכר והקונה עוברים בלא תעשה, ולא מהני תנאי כלל אפילו באופן שבשביעית מועיל, ויש חולקים, ותחזור הקרקע לבעלים ביובל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מה החילוק בין שדה אחוזה לשדה מקנה? ",
            "answer": "דוקא בשדה אחוזה שירש מאבותיו עובר בלא תעשה אם מכר, אבל בשדה מקנה אפילו מכר לצמיתות אין עובר בלא תעשה, כיון שאינו שלו ואין מעשיהם מועילים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם יש שעור לשדה אחוזה? ",
            "answer": "אפילו קרקע כל שהוא, ואף אם מכר בפרוטה נקנה, ושדה אחוזה לא שייך בגרים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם גוי וגר תושב צריכים להחזיר קרקע ביובל? ",
            "answer": "גוי אין צריך להחזיר קרקע ביובל, וגר תושב דינו כגוי, וגוי קונה קנין הגוף בא\"י ויכול לחפור בה בורות אפילו בזמן שהיובל נוהג."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "המקבל שדה באריסות ומשכנתא האם חוזרים ביובל? ",
            "answer": "אינם חוזרים ביובל."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "המוכר שדה אחוזתו לששים שנה? ",
            "answer": "אינה יוצאה ביובל, אלא ימתין עד ששים שנה ותחזור לו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "איזה מכירות יוצאות ביובל? ",
            "answer": "המוכר סתם והמוכר לצמיתות חוזרות ביובל."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מתי מותר למכור ביתו או שדה אחוזתו? ",
            "answer": "אע\"פ שבתי ערי חומה יכול לגאול כל ב' שנים, ובבתי החצרים ושדה אחוזתו חוזרים ביובל, לא ימכור אותם אא\"כ העני."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו למכור שדהו לקנות שוורים לחרוש בהם? ",
            "answer": "דוקא סוס לרכיבה או בהמה דקה אסור למכור שדהו כדי לקנותם, אבל מותר כדי לקנות שוורים לחרישה דהוי כמזונות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מכר את כל שדותיו באופן המותר האם מכור? ",
            "answer": "י\"א דאינו מכור דדוקא מאחוזתו ולא כל אחוזתו, וי\"א דהרי זה מכור."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מתי יכול לגאול את שדהו בעל כורחו של הקונה? ",
            "answer": "המוכר לזמן קצוב אינו יכול לגאול בעל כורחו, אבל בשאר האופנים גואל בעל כורחו ועושה עמו חשבון לפי השנים הנשארות, ואין מחשבין חדשים אלא שנים שלמות שנשארו עד היובל וכן מחזיר לו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם צריך לעשות קנין חדש כשפודה שדהו? ",
            "answer": "בשדה החוזרת ביובל פשיטא שאין צריך קנין חדש, והכא נשאר בצ\"ע במנ\"ח מצוה של\"ט."
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "וכיצד יש לחשב לכתחילה את שווי כל שנה עד היובל? ",
            "answer": "אע\"ג דקיימל\"ן דאין אונאה לקרקעות, אבל לכתחילה אסור לאונות, ולכן מתחילה יעשה חשבון כמה שנים יש עד היובל ולפיהן ישלם לו הכסף."
          }
        ],
        "ו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מכר שדהו מלאה פירות ולאחר ב' שנים גאלה למי הפירות? ",
            "answer": "אינו יכול לומר לו החזירנה לי מלאה פירות כמו שמכרתי לך."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מכר שדהו קודם ר\"ה וגאלה אחר ב' שנים כמה תבואות רשאי לאכול הלוקח? ",
            "answer": "מותר לו לאכול ג' תבואות במשך ב' שנים, הפירות שאוכל מיד בקניייתה ועוד ב' שנים שתהא בידו."
          }
        ],
        "ז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "הקנים והזמורות למי שייכים? ",
            "answer": "הדרך לחותכם והם שייכים ללוקח כשאר הפירות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "אילן שיבש למי? ",
            "answer": "כתב הרמב\"ם דשניהם אסורים בו, המוכר אין יכול להשתמש בו כי זה שייך לקונה עד היובל, והלוקח אינו יכול להשתמש בו שמא המוכר יגאלנו וצריך שישאר לו מה לגאול, לכן לוקחים קרקע והלוקח אוכל פירות עד שיגאלנה."
          }
        ],
        "ח": [
          {
            "hint": "",
            "question": "הלוקח שדה אחוזה ונטעה אילנות והשביחה? ",
            "answer": "כשהיא חוזרת ביובל שמין שבח האילנות שבתוכה ונותן ללוקח, וכן יוקרא ללוקח, וכתב החזו\"א חו\"מ דף רנ\"ד בהערות על ב\"מ דף ק\"ט דאפילו עלו אילנות מאליהן וכל שבה ללוקח ודלא כרדב\"ז דדוקא נטעה אבל אם עלו מאליהן השבח לבעלים."
          }
        ],
        "ט": [
          {
            "hint": "",
            "question": "המוכר שדהו ממתי יכול לגאול? ",
            "answer": "לא פחות מב' שנים, ואפילו התנה בפירוש לא מהני, אמנם מותר להחזיר בחינם ויש חולקים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "הנותן שדהו מתנה מהו לפדותה פחות מב' שנים? ",
            "answer": "כתב במנ\"ח מצוה של\"ט דמותר בזה לפדותו קודם ב' שנים, ודוקא מדעתו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "רצה הלוקח שיפדה בפחות משתי שנים? ",
            "answer": "אינו מועיל, ושניהם עוברים בעשה, שנאמר במספר שני תבואות ימכור לך."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מכר שדהו לאחד וזה מכר לאחר ממתי מונין שתי שנים? ",
            "answer": "מונין מיום המכירה של הראשון מעת לעת ואין מחשבין שעות."
          }
        ],
        "י": [
          {
            "hint": "",
            "question": "היתה אחת משתי השנים שביעית או שנת שדפון או ירקון? ",
            "answer": "אינה עולה מן המנין שאינה שנת תבואה וצריך להשלים עוד שנה. ודוקא שדפון וירקון שבכל העולם אבל אם רק בשדות העיר עולה מן המנין."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "עבר וזרעה בשביעית האם עולה לו מן המנין? ",
            "answer": "עולה לו מן המנין, ואפילו נשדפו כל השדות, אא\"כ היה שדפון בכל העולם."
          }
        ],
        "יא": [
          {
            "hint": "",
            "question": "הניחה הלוקח בורה שנה ואכלה שנה? ",
            "answer": "עולה לו מן המנין, ואפילו הובירה שנתיים עולה לו מן המנין דאיהו אפסיד אנפשיה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מכרה בשנת היובל עצמה? ",
            "answer": "אין המכירה חלה כלל והדמים חוזרים לבעליהם, אמנם המוכר לזמן קצוב יכול למכור גם ביובל, ואי אפשר ליתן מתנה קרקע ביובל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "הנושא אשה ביובל ומכנסת לו קרקע נכסי מלוג? ",
            "answer": "הרי זה קונה."
          }
        ],
        "יב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מכרה שנה אחת לפני היובל? ",
            "answer": "הלוקח אוכל אותה שנה שניה אחר היובל, ואח\"כ יוצאה שכבר הפקיע היובל."
          }
        ],
        "יג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מכר נקעים מלאים מים או סלעים שאינם ראויים לזריעה? ",
            "answer": "כיון שאי אפשר לזרוע שם, הרי זה פודה בפחות משתי שנים בעל כורחו של לוקח כדין כל שדה אחוזה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מכר שדה שאינה ראויה לזריעה האם חוזרת לבעלים ביובל? ",
            "answer": "דינה ככל שדה אחוזה וחוזרת לבעלים ביובל."
          }
        ],
        "יד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1.אילנות כיצד נידונין? ",
            "answer": "<b>א.</b> מכר קרקע עם האילנות דינם כשדה. <b>ב.</b> מכר רק אילנות נגאלים כמו שדות, אבל אינם יוצאים ביובל חזרה לבעלים, ולעולם בעלים יכולים לפדותם בעל כורחו של לוקח."
          }
        ],
        "טו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מכר שדהו לראשון וראשון מכר לשני אפילו מאה זה אחר זה? ",
            "answer": "בשנת היובל תחזור לאדון הראשון, וה\"ה שאין השני יכול לגאול מן השלישי בע\"כ וכן השאר, דאצלם היא שדה מקנה, ובשדה מקנה אין דין גאולה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם קרובים יכולים לגאול השדה? ",
            "answer": "רק קרובי הראשון יכולים לגאול."
          }
        ],
        "טז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מכרה לראשון במאה ושני לשלישי במאתים כיצד גואל? ",
            "answer": "אינו מחשב רק עם הראשון, ואפילו הוקר ושוה מאתים גואל במאה, והאחרון יפסיד המנה, וי\"א דהאחרון חוזר ונפרע מן השני."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מכרה ראשון לשני במאתים ושני לשלישי במאה כיצד גואל? ",
            "answer": "הרי זה מחשב עם האחרון וגואל במאה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מכר במאה והשביחה ביד הלוקח וראויה להימכר במאתים? ",
            "answer": "הרי זה מחשב כפי מה שמכר, וי\"א דדוקא בהשביחה ממילא אבל השביחה בידים צריך להחזיר השבח ללוקח כדלעיל ס\"ח, והחזו\"א סובר שאין חילוק בזה, דלא היה לו להשביח. וקשה מס\"ח דהתם השבח ללוקח ותירץ בעה\"ש דיש חילוק בין שבח בגוף הקרקע שהלוקח לא נוטל כלום לבין שבח אילנות שהם כולו ללוקח, כי אילנות שייכות ללוקח בעצם ולכן משלם, אבל הקרקע היא של הבעלים ומה שהשביח לעצמו אינו חייב לשלם לו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מכרה במאתים והכסיפה ושוה מאה? ",
            "answer": "מחשב לפי מה שהיא, ואין חילוק בין הכסיפה ממילא ובין קלקלה בידים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מדוע לעולם מיפים כח המוכר שדה אחוזה ומריעין כח הלוקח? ",
            "answer": "ילפי לה מקראי בגמ' ערכין דף ל' ע\"א."
          }
        ],
        "יז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "באיזה מקרים לא מאפשרים לבעלים לגאול שדהו? ",
            "answer": "<b>א.</b> היו לו שדות אחרות ומכר מהם כדי לגאול השדה שמכר אין שומעין לו שנאמר ומצא כדי גאולתו, עד שימצא דבר שאינו מצוי לו בשעה שמכר. <b>ב.</b> לוה כסף לגאול אין שומעין לו, שנאמר והשיגה ידו ולא שילוה."
          }
        ],
        "יח": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו לגאול חצי שדהו? ",
            "answer": "אין שומעין לו שנאמר כדי גאולתו, או גואל כולה או אינו גואל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "איזה קרובים יכולים לגאול השדה? ",
            "answer": "קרוביו מן האב הראויים ליורשו, ולא קרובים מן האם, והקרוב הראוי ליורשו הוא קודם לכל שאר הקרובים, ואם אינו רוצה לגאול אין הקרוב הבא אחריו יכול לגאול, ואם אין לו מעות נחלקו אם הבא אחריו יכול לגאול."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "כאשר הקרוב גאל השדה מה עושים בשדה? ",
            "answer": "י\"א דחוזרת לבעלים, וי\"א דנשארת ביד הקרוב עד היובל."
          }
        ],
        "יט": [
          {
            "hint": "",
            "question": "הנותן שדהו מתנה מהו לפדותו? ",
            "answer": "אינו יכול לפדותו בע\"כ ורק ביובל תחזור אליו, ויכול לפדות מרצון המקבל אפילו תוך ב' שנים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "איזה מתנה אינה חוזרת ביובל? ",
            "answer": "י\"א דמתנת רבים אינה חוזרת ביובל, היינו שרבים נתנו לו, ובמאירי מסופק אם מתנת שכיב מרע חוזרת ביובל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "בע\"ח שגבה שדה בחובו וכן נזק וחצי נזק ותשלומי כפל וד' וה'? ",
            "answer": "כולם חוזרים ביובל."
          }
        ],
        "כ": [
          {
            "hint": "",
            "question": "האחים שחלקו מדוע מחזירים זה לזה ביובל? ",
            "answer": "משום דקיימ\"ל דבאורייתא אין ברירה, וחיישינן שמא כל אחד נטל חלק חברו והוי כלוקח וחייב להחזיר לו מספק, דספק תורה לחומרא, ומחזירים זה לזה ואחר היובל חוזרים ונוטלים כבתחלה, דלא הוצרכו אלא לקיים מצוות חזרה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם הבכור צריך להחזיר ביובל? ",
            "answer": "לדעת הרמב\"ם דין הבכור כמו האחים, וי\"א דאין הבכור דצריך להחזיר חלק הבכורה דכיון שלא נטלו האחים כנגדו אינו כלוקח."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "המייבם את אשת אחיו מה דינו ביובל? ",
            "answer": "צריך להחזיר ביובל את מה שנטל דשמא אין ברירה והחלק שלקח הוא של אחיו, וצריך להחזיר ב' החלקים דכל אחד הוא בספק שמא הוא של אחיו וחוזר ונוטל חלק אחד, ואחר היובל חוזר ונוטל את החלק השני."
          }
        ],
        "כא": [
          {
            "hint": "",
            "question": "היורש את אשתו מהו? ",
            "answer": "אינו מחזיר ביובל, אע\"פ שירושת הבעל מדבריהם, עשו חיזוק לדבריהם כשל תורה, מכח ב\"ד הפקר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "ירש ממנה בית קברות? ",
            "answer": "צריך להחזירו לבני משפחתה, שהיה דרכן להיקבר משפחות משפחות, וגנאי הוא להם שיהיו אחרים נקברים עמהם והם יקברו בקברות אחרים, ומנכין לו דמי קבורת אשתו שהרי חייב בקבורתה."
          }
        ]
      },
      "יב": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "המוכר בית בתוך עיר המוקפת חומה? ",
            "answer": "הרי זה גואלה כל י\"ב חודש מיום שמכר, בכל עת שירצה, ואפילו ביום שמכר, ונותן כל הדמים ללוקח ואינו גורע כלום."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם דין בתי ערי חומה הוא רק בבית אחוזה? ",
            "answer": "י\"א דדוקא בית אחוזה ולא בית מקנה, ויש חולקין."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "אמאי אין כאן רבית כשגואל ולא מנכה לו מה שדר בתוכה? ",
            "answer": "כתב רש\"י בערכין ל\"א ע\"ב דאין כאן הלואה אלא מכירה גמורה היא אלא שהתורה נתנה רשות לחזור ולקנותה בעל כורחו של הקונה."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "האם הקרובים יכולים לפדות הבית? ",
            "answer": "אין הקרובים פודין הבית אלא המוכר עצמו, וי\"א דנגאל בקרובים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם רשאי למכור מנכסיו ולפדות הבית? והלואה? ",
            "answer": "שלא כמו בשדה אחוזה מותר לו הכא למכור מנכסיו ולפדות ביתו, אמנם אסור ללוות ולגאול כמו בשדה אחוזה, ולא יגאל לחצאין."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מכר לראשון וראשון לשני בתוך שנה כיצד מונין? ",
            "answer": "מונין לראשון וכיון ששלמה שנה ראשונה הוחלט הבית ביד השני, שהמוכר מכר לשני כל זכות שתבוא לידו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם מוכר ראשון יכול לגאול מן השני בע\"כ? ",
            "answer": "אין יכול לפדות בע\"כ של לוקח שני, שכבר מכר לו זכותו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "חלפו י\"ב חדש ולא גאלה? ",
            "answer": "הרי הבית נחלט ביד הלוקח, וכן אם נתן במתנה ולא גאלו כל י\"ב חדש, הרי זה נחלט ביד מקבל המתנה."
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "היתה שנה מעוברת? ",
            "answer": "אינו נחלט עד סופה, שנאמר עד מלאת לו שנה תמימה להביא חדש העיבור ומונין לשנת הלבנה ולא לשנת החמה."
          }
        ],
        "ו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מכר ב' בתים בשנה מעוברת אחד בחצי אדר ראשון ואחד בראש אדר שני? ",
            "answer": "הבית שמכר בראש אדר שני כיון שהגיע אחד באדר של שנה הבאה עלתה לו שנה, וזה שמכר בחצי אדר ראשון לא עלתה לו שנה עד חצי אדר של שנה הבאה, דאדר בשנה פשוטה במקום שני האדרים עומד."
          }
        ],
        "ז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "הגיע יום י\"ב חדש והמוכר לא מוצא את הלוקח לפדות ממנו? ",
            "answer": "הרי זה מניח מעותיו בב\"ד, ושובר את הדלת ונכנס לביתו, וכשיבוא הלוקח יקבל מעותיו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "המוכר היה אנוס כל י\"ב ולא יכול היה לגאול? ",
            "answer": "נחלקו בזה קצות החשן והנתיבות בסימן נ\"ה בחו\"מ, דדעת קצוה\"ח דאינו יכול לפדות והנתיבות חולק."
          }
        ],
        "ח": [
          {
            "hint": "",
            "question": "המקדיש בית עיר חומה וגאלו אחר מיד ההקדש? ",
            "answer": "כיון שעלתה לו שנה משעה שגאל מיד ההקדש ולא גאלו בעליו, נחלט ביד הגואל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "עד מתי יכולים הבעלים לגאול מיד ההקדש? ",
            "answer": "לעולם יכולים הבעלים לגאול מיד ההקדש ואפילו אחר היובל, ואפילו בנו שיורשו."
          }
        ],
        "ט": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מכר בית עיר חומה והגיע היובל בתוך שנת המכר? ",
            "answer": "אינו חוזר ביובל, אבל במקדיש י\"א דחוזר."
          }
        ],
        "י": [
          {
            "hint": "",
            "question": "המוכר בית בבתי חצרים או בעיר שאינה מוקפת חומה כראוי? ",
            "answer": "דינו כשדה אחוזה שיוצא ביובל או בגרעון כסף, ואין צריך להמתין ב' שנים אלא יכול לגאול מיד."
          }
        ],
        "יא": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מה דין גינות שלפנים החומה? ",
            "answer": "גינות של אילנות ופרדסאות שבחצרות הסמוכות לבתים דינם כבתים, וגינות של זרעים, וכל השדות שלפנים החומה דינם כחוץ לחומה היינו כדין שדה אחוזה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מה דין המרחצאות והשובכות שלפנים החומה? ",
            "answer": "אע\"פ שאינם בית דירה וה\"ה בית הבקר ובית העצים דינם כבתי העיר."
          }
        ],
        "יב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "בית שאין בו ד' על ד' אמות? ",
            "answer": "אינו נחלט כבתי ערי חומה, אלא פודהו לעולם, ויוצא ביובל אם לא גאלו, ואין נגאל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מה דין ירושלים? ",
            "answer": "אין הבתים נחלטים בה אלא נגאל אם ירצה ואם יגיע יובל יצא כשאר בתי החצרים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "בית הבנוי בחומה? ",
            "answer": "דינו כבתי החצרים."
          }
        ],
        "יג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "עיר שגגותיה חומתה או שהים חומתה? ",
            "answer": "אינה כמוקפת חומה, ודינה כבתי החצרים."
          }
        ],
        "יד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "כמה חצרות בעינן כדי שתקרא עיר מוקפת חומה? ",
            "answer": "צריך שיהיו שלש חצרות או יותר, ובכל חצר מהן ב' בתים או יותר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מתי צריך שיבנו את החומה? ",
            "answer": "יקיפוה תחילה חומה ואח\"כ יבנו החצרות בתוכה, אבל מקום שישבו ואח\"כ הוקף, או שלא היו בו ג' חצרות של ב' בתים – דינו כבתי החצרים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "כמה חצרות בעינן כדי שתקרא בתי חצרים? ",
            "answer": "בעינן ב' חצרות של ב' בתים, ואי לאו הכי דינו כשדה אחוזה."
          }
        ],
        "טו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "האם דין ערי חומה תלוי בכיבוש הארץ? ",
            "answer": "רק ערים שהיו מוקפות בזמן שיהושע כבש את הארץ נוהג בהם דין ערי חומה, ועיר שלא היתה מוקפת בזמן יהושע אע\"פ שעתה היא מוקפת חומה דינה כערי החצרים, ועיר שהיתה מוקפת בזמן יהושע אע\"ג דעתה אינה מוקפת הרי היא כמוקפת."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מה דין ערי חומה לאחר חרבן הבית הראשון? ",
            "answer": "בטלה קדושת ערי חומה, וכשעלה עזרא בביאה שניה, נתקדשו כל הערים שהיו מוקפות חומה בימי יהושע, וי\"א שעזרא יכול היה לקדש גם ערים שלא היו מוקפות חומה בימי יהושע, ובחזו\"א נראה שדעתו שאי אפשר לקדש."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "אמאי קידש עזרא את ערי חומה הרי לא נהגו בימיו? ",
            "answer": "בבית שני לא נהג יובל שלא היו כל יושביה עליה, ולא נהג דין ערי חומה מ\"מ קידש עזרא שאם יבואו כל יושביה עליה יתחייב מה\"ת ולא יצטרכו לחזור ולקדש, וי\"א שדין שדין ערי חומה נהג מדרבנן בבית שני."
          }
        ],
        "טז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "לעתיד לבוא בביאה שלישית כיצד יעשו? ",
            "answer": "יתחילו למנות שמיטין ויובלות, ויקדישו בתי ערי חומה, ויתחייב בכל מקום שיכבשוהו במעשרות, והראב\"ד סובר שקדושת עזרא קדשה לשעתה ולעתיד לבוא ולא יצטרכו לקדש מחדש, ורק מה שלא קידש עזרא יצטרכו לקדש לעתיד לבוא."
          }
        ]
      },
      "יג": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מתי נהגו ערי הלויים? ",
            "answer": "אע\"פ שאין נחלה בארץ שנחלקה לשבט לוי, נצטוינו ליתן להם שש ערי מקלט ומ\"ב עיר, ומתוכם י\"ג ערים לכהנים וכן נצטוינו לתת להם מגרשים ולא נהג רק בבית ראשון, ובבית שני פסקו ערי מגרש."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "איזה ערים יתוספו ללוים בימות המשיח? ",
            "answer": "הקיני הקניזי וקדמוני שנכרת לאברהם אבינו ברית עליהם ועדיין לא נכבשו ושאר הערים שיכבשו לדעת הרמב\"ם כדלקמן סי\"א יש חלק בהם, ולדעת הסמ\"ג תהיה חלוקה חדשה לעתיד לבוא בכל א\"י והלויים ג\"כ יקבלו חלק כשאר ישראל."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מהם מגרשי הלויים? ",
            "answer": "שלשת אלפים אמה לכל רוח מקיר העיר וחוצה, אלף אמה מגרש ועוד אלפיים אמה שדות וכרמים, ודעת רש\"י והרמב\"ן דאין נותנים אלא אלפיים אמה אלף אמה מגרש ואלף אמה שדות וכרמים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו מקיר העיר וחוצה? ",
            "answer": "דרשינן בגמ' ערובין דף נ\"ז תן לעיר חוצה דהיינו שבעים אמה ושיריים אחר חומת העיר שהם עיבורה של עיר ואח\"כ תתחיל למדוד המגרש."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו מגרש? ",
            "answer": "רחבה פנויה מזריעה ומבתים ומאילנות לנוי העיר להיות לה לאויר."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מי נקבר בתוך ערי הלויים? ",
            "answer": "רק רוצח שגלה ומת נקבר בערי הלויים שהם ערי מקלט, אבל ללויים אין לקבור מתיהם בתוך תחום העיר, אלא נותנים לכל עיר בית קברות חוץ לתחום עריהם."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו לעשות עיר מגרש או מגרש עיר בערי הלויים? ",
            "answer": "אין עושין בערי הלויים עיר מגרש ולא מגרש עיר ולא מגרש שדה ולא שדה מגרש."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו לעשות כן בערי ישראל? ",
            "answer": "מדרבנן אסור אף בערי ישראל, וי\"א דאיסור זה דוקא בערי חומה."
          }
        ],
        "ו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו שיסתור אדם ביתו לעשותו גינה? ",
            "answer": "אפילו אינו בעיר לא יסתור את ביתו לעשותו גינה, וכן לא יעשה חורבתו גינה שלא יחריב את א\"י, אלא יבנה את חורבתו."
          }
        ],
        "ז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "כהנים ולוים שמכרו שדה או בית מערי חומה שלהן? ",
            "answer": "יכולים לגאול מיד שדה שלהם ולא צריכים להמתין ב' שנים כמו בשדה אחוזה של ישראל, ובתי החצרים שלהם דינם כשל ישראל, וגואלים ערי חומה כל זמן שירצו, וביובל חוזרים חינם אם לא גאלו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "כהנים ולוים שהקדישו שדה? ",
            "answer": "גואלים מן ההקדש מיד אחר היובל, ולא כישראל שאם לא גאל עד היובל יוצא לכהנים ביובל, ואם גאלו אחר מן ההקדש ביובל חוזר ללוי בלא דמים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "כיצד יתכן שיהיו ערי הלויים מוקפות הרי זה סותר דין ערי מקלט שלא יהיו מוקפות? ",
            "answer": "צריך לומר דאם נפלו להם בימי יהושע ערים מוקפות חומה, אע\"ג שחייב לסתור החומה מ\"מ ס\"ד שעד שלא הספיקו לסתור שיהא נחלט ביתם לאחר שנה קמ\"ל דלא."
          }
        ],
        "ח": [
          {
            "hint": "",
            "question": "ישראל שירש את אבי אמו הלוי מה דינו? ",
            "answer": "הרי זה גואל כלויים אע\"פ שאינו לוי הואיל והערים והשדות של לויים גואל לעולם, שדין זה תלוי במקומות ולא בבעלים."
          }
        ],
        "ט": [
          {
            "hint": "",
            "question": "לוי שירש את אבי אמו מישראל מה דינו? ",
            "answer": "הרי זה גואל כישראל ולא כלוים, שלא נאמר גאולת עולם תהא ללוים אלא בערי הלוים ולא בערי ישראל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "כהן שקיבל שדה חרם? ",
            "answer": "אע\"פ דשלו הוא לעולם אין דינו כערי הלויים דכתיב אחוזתו ולא חרמו."
          }
        ],
        "י": [
          {
            "hint": "",
            "question": "כל ישראל מוכנים לחלק ללוים בארץ כנען האם מהני? ",
            "answer": "אסור להם לנחול אף בזה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם הלוים נוטלים חלק בביזה? ",
            "answer": "אסור להם ליטול חלק בביזה בשעה שכובשין את א\"י, ואם נטל בן לוי חלק בביזה הרי זה לוקה, ואע\"ג דניתן להישבון, הכא דגזל רבים וממון שאין לו תובעין, ואמרו בב\"ב דף ל\"ה ע\"ב דגזל דרבים לא ניתן להשיבון, והחינוך פליג ואינו לוקה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "בן לוי שנטל חלק בארץ? ",
            "answer": "מעבירין אותו ממנה ואינו לוקה, דקרקע אינה נגזלת ולא עשה כלום."
          }
        ],
        "יא": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מה דין הלויים בשאר ארצות שכובש מלך ממלכי ישראל? ",
            "answer": "הרי הכהנים והלוים באותן הארצות ובביזתן ככל ישראל, ונוטלים שם חלק בנחלה ובביזה, ודעת הראב\"ד דאין להם חלק ונחלה וביזה, ודוקא שכבש כל א\"י כדין אבל קודם שכבש מודה שיש ללוים חלק ככל ישראל וגם נוטלים חלק בביזה שם."
          }
        ],
        "יב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מדוע לא זכה לוי בנחלת ארץ ישראל ובביזתה? ",
            "answer": "כתב הרמב\"ם מפני שהובדל לעבוד את השם ולשרתו, ולהורות דרכיו הישרים ומשפטיו הצדיקים לרבים, שנאמר יורו משפטיך ליעקב ותורתך לישראל, לפיכך הובדלו מדרכי העולם, ולא עורכין מלחמה כשאר ישראל."
          }
        ],
        "יג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מלבד שבט לוי מי יכול לזכות להיות כמו שבט לוי? ",
            "answer": "כל איש ואיש מכל באי העולם אשר נדבה רוחו אותו והבינו מדעו להיבדל לעמוד לפני השם ולשרתו ולעובדו לדעה את השם, והלך ישר כמו שעשהו האלוקים, ופרק מעל צוארו עול החשבונות הרבים אשר בקשו בני האדם, הרי זה קדש קדשים ויהיה השם חלקו ונחלתו לעולם ולעולמי עולמים, ויזכה לו בעה\"ז דבר המספיק לו כמו שזכה לכהנים ללוים, הרי דוד ע\"ה אומר השם מנת חלקי וכוסי אתה תומיך גורלי. ופירש הרד\"ק השם מנת חלקי  - אין לי חלק אחר זולתו כמו אלה האנשים שחלקם ומנתם הכסף והזהב ותענוגי העולם, אבל אני השם מנת חלקי."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם ת\"ח יוצאים למלחמה? ",
            "answer": "משמע דאין יוצאים למלחמה כמו שבט לוי, ואמרי בגמ' נדרים דף ל\"ה מפני מה נענש אברהם אבינו ונשתעבדו בניו למצרים ר\"י שנים, מפני שעשה אנגריא בתלמידי חכמים ופירש הר\"ן שהוליכן למלחמה, עוד איתא בסוטה דף י' מפני מה נענש אסא שחלה ברגליו, מפני שעשה אנגריא בת\"ח, ובסנהדרין דף מ\"ט אלמלא דוד שהיה עוסק בתורה לא עשה יואב מלחמה, אבל זכותו של דוד עומדת לו ליואב במלחמותיו של דוד – רש\"י שם. ובזוה\"ק איתא פרשת בשלח נ\"ח א' לית מלה בעלמא דיתבר חיליהון דעמין עכו\"ם בר בשעתא דישראל מתעסקין באורייתא, דכל זמן דישראל מתעסקין באורייתא ימינא אתתקף ואתבר חילא ותוקפא דעכו\"ם, ובשעתא דישראל לא מתעסקין באורייתא שמאלא אתתקף ואתתקף חילא דעכו\"ם ושלטין עלייהו, ה' עוז לעמו יתן ה' יברך את עמו בשלום."
          }
        ]
      }
    }
  }
}